<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--<PreferenceScreen xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android">

</PreferenceScreen>-->
<fishinfo>
    <fish>
        <id>ryapushka</id>
        <name>Ряпушка</name>
        <description>
		Несмотря на свою незначительную величину, ряпушка во всей северной России принадлежит к наиболее известным рыбам и служит там предметом значительного промысла.         
За исключением корюшки и снетка, ряпушка—самый малый из европейских сигов. Чаще всего она бывает ростом от 5 до 8 дюймов, реже от 10 до 12, и только в Ладожском озере и Переяславском достигает длины 13, даже 14 дюймов. По своему наружному виду ряпушка отличается от других сродных с нею рыб тем, что более всех сигов похожа на селедку, т. е. тело ее очень сжато с боков и спина менее выпукла, нежели брюхо. Нижняя челюсть у нее заметно длиннее верхней и посредине, как у белорыбицы, содержит выемку, в которую входит утолщенный кончик верхней челюсти; задний конец верхнечелюстных костей заходит далее переднего края глаз, которые довольно велики и несколько продолговаты; язык у нее усажен едва приметными зубками, и на передней жаберной дуге находится от 39 до 52 хрящевых тонких и длинных тычинок. Чешуя ряпушки относительно крупнее, чем у прочих настоящих сигов, но, впрочем, не всегда одинакова
		Рыба эта подлежит многочисленным видоизменениям: не только морская ряпушка заметно отличается от озерной, но эта последняя в свою очередь представляет множество разностей, и почти в каждом озере ряпушка имеет свои особенности. Главные отличия этих вариететов заключаются в количестве чешуи, жаберных тычинок, также в величине и цвете. Обыкновенно ряпушка цветом очень походит па белорыбицу: спина у нее серо-голубая, бока туловища серебристые, брюхо белое, спинной и хвостовой плавники серые, другие плавники белые или белесоватые с черноватой верхушкой; глаза серебристые. 
		Подобно всем сигам, ряпушка живет почти всегда на глубине. Она любит песчаное или, по крайней мере, глинистое, всегда чистое дно, холодную воду и держится обыкновенно в ямах глубиной от 5—12 и .более сажен, откуда выходит по временам и бродит густыми стаями по заливам, нередко у самой поверхности воды, причем ей всегда сопутствует множество чаек, которые и дают знать рыбакам о выходе рыбы с глубины.  
		Рыба эта нерестится обыкновенно поздней осенью, несколько раньше или позже, смотря по местности: на севере, напр. в Онежском озере, в сентябре и октябре.
		Следует заметить, что в улове ряпушки замечается некоторая периодичность. Как на Онежском, так и на Чудском озере несколько лет сряду ловится много ряпушки, потом лов ее бывает очень плохой и снова делается обильным.  
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>kilec</id>
        <name>Килец</name>
        <description>
            Крупная форма ряпушки, в значительном количестве встречается в южной половине Онежского озера. Основные места его распространения — Шелтозерский и Муромский районы. В северо-восточной части Онежского озера килец более редкая рыба. Летом он придерживается сравнительно значительных глубин и залавливается лишь в Повенецком и Малом Онеге. В районе севернее о. Речного килец попадает в сети летом на глубинах до 40 м, на участках с илистым грунтом.
            Обычные размеры и вес кильца 20—25 см и 150—200 г. Изредка попадаются и более крупные экземпляры, до 800 г.
            В северо-восточной части Онежского озера нерестилища кильца найдены в Бутеневой губе (южнее Климноса), а также у восточного побережья Повенецкого Онега. Глубина на нерестилищах 5—8 м, грунт песчаный. Нерест в начале ноября. Плодовитость до 45 220 икринок (при длине 37 см и весе 628 г). Питается мизидами, зоопланктоном и бокоплавом палласеей.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>korushka</id>
        <name>Корюшка</name>
        <description>
		Корюшка и снеток принадлежат к особому роду (Osmerus) семейства лососевых, который отличается довольно большим ртом, более длинною нижнею челюстью, многочисленными и большими зубами и очень нежною чешуёю; спинной плавник начинается не впереди брюшных плавников, как у сигов и хариуса, а позади; боковая линия неполная. Обе рыбы отличаются друг от друга почти только величиной, и принадлежат к одному виду.
		Живая корюшка очень красива. Спина у нее буровато-зеленая, несколько просвечивающая, так как спинные чешуйки не выложены внутри серебристым пигментом; бока серебристые с голубым отливом сверху и снизу. Самцы отличаются от самок более выдающеюся нижнею челюстью, а во время нереста - большим количеством бородавочек на голове и нижних парных плавниках.
		Корюшка ходит всегда очень большими табунами. Обыкновенно она живет на глубоких песчаных местах моря или озера, но для метания икры вступает в реки, хотя редко поднимается по ним очень высоко и избегает быстрого течения. Пища ее состоит из различных мелких животных, исключительно небольших рачков: дафний, циприсов, циклопов, но крупная корюшка едва ли не кормится исключительно молодью других рыб или даже собственною; на хищность этой рыбы указывают и острые зубы ее. По Кесслеру, эта наклонность крупных рыбок к пожиранию мелких рыбешек своего же племени замечается в особенности в таких озерах, где нет другой, более подходящей пищи. Корюшка весьма прожорлива, и случается находить в желудке семидюймовой рыбы трехвершковую.
		Эти рыбки отличаются от всех видов семейства лососевых своею живучестью: будучи вынуты из воды, они остаются живыми по целым часам, вероятно от того, что над жабрами находятся две небольшие полости в виде мешочков, в которых может сохраняться вода.
		Из всех лососевых рыб корюшка самая неприхотливая и легко может быть разведена во всяком значительном озере, имеющем достаточную глубину и довольно холодную воду.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>sig</id>
        <name>Сиг</name>
        <description>
            Сиг — это рыба, относящаяся к роду ценных промысловых рыб из семейства лососевых. Видов сига существует более 40, они трудноразличимы между собой
		Для этого рода промысловой рыбы характерна особенно сильная изменчивость. Вид сигов разделяется на множество форм, которые сходны только по большой голове, имеющей горбатое рыло и нижнему положению рта. Количество жаберных тычинок у сигов может быть разным (15-60), они бывают зазубренными или гладкими. Тело сига удлиненное, может быть низким или высоким. Сиги бывают озерными и речными, проходными, мелкими и крупными, они могут быть хищниками, а могут употреблять в пищу донные планктонные организмы. Такое разнообразие породило то, что необоснованно было описано очень много форм сига. Сиг с необыкновенной легкостью образует жилые озерные и озерно-речные формы, их численность значительно больше численности проходного сига и ареал их обитания намного шире. По мнению специалистов, нецелесообразно дробить этот вид, потому что в большинстве своем формы необыкновенно легко переходят одна в другую. Но везде, где водится сиг, он разделяется на две основные формы, которые часто обитают совместно, это малотычинковая и многотычинковая форма.
		На сегодняшний день популяция проходных сигов настолько малочисленна, что не имеет промыслового значения в отличие от озерных форм. 
		Виды сигов с учетом количества жаберных тычинок бывают разными: обыкновенный сиг, щокур, чир, пыжьян, озерный сиг, муксун, пелядь. Считать жаберные тычинки начинают с первой жаберной дуги, которая расположена ближе всего ко рту. Жаберные тычинки, которые расположены на внутренней стороне жаберной дуги, имеют стержнеобразную форму, в середине ряда они бывают более высокими, в то время как по бокам совсем короткими еле заметными глазу.
		У малотычинковой формы до 30 жаберных тычинок, она питается мелкой рыбой и бентосом (организмами, обитающими на дне водоемов). Многотычинковая форма имеет более 30 жаберных тычинок и поедает в основном планктон. Каждая из этих форм имеет корни в соответствующих малотычинковых и многотычинковых формах проходного сига. Считается, что друг в друга эти формы переходить не могут
		Нерестится сиг на заросших тростником песчаных отмелях в ноябре месяце. Интенсивность роста сига зависит от наличия кормов, температуры воды и содержания в ней кислорода. Для сига очень хороша прозрачная и богатая кислородом вода. Оптимальной температурой для сига считается температура воды в 15—20 °С, с содержанием кислорода не меньше 8 мг/л.
Обычное питание сига – это бентос и зоопланктон, но самые крупные особи питаются рыбой. В прудах масса сеголеток достигает 70-90 г, а двухлеток – 300-400 г. Половозрелым сиг становится в возрасте 2-3 лет.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>nalim</id>
        <name>Налим</name>
        <description>
		Налим - единственный представитель семейства тресковых, обитающий в пресных водах. Это холоднолюбивая рыба, проявляющая активность при температуре воды не выше +10°С, поэтому в летнее время поймать его практически невозможно. Самым благоприятным временем для его ловли считается холодная ненастная погода. Возможно, из-за этого среди рыболовов налим не столь популярен. Нерест происходит зимой в декабре—феврале, наиболее удачный лов — при первых заморозках от заката до рассвета.
		С другой рыбой налима спутать невозможно. Тело его длинное, веретенообразное, сужающееся к хвосту, покрыто крепко сидящими в коже мелкими чешуйками и толстым слоем густой слизи. Голова широкая, сильно сплющенная, напоминает голову лягушки, рот большой с множеством мелких зубов, на подбородке находится один небольшой усик и еще по усику - около ноздрей. Окрас серовато- или оливково-зеленый с темно-бурыми пятнами и полосами.
		Глаза маленькие желтые, с темными зрачками. Спинной и подхвостовой плавники не высокие, но длинные, почти сливаются с небольшим закругленным хвостовым плавником такого же окраса, что и тело. Горло, брюшко и брюшные плавники имеют беловатый или желтоватый цвет. Окрас молодых особей более темный.
		Налим - хищник, поэтому в рацион его питания входят мелкая рыба, раки, лягушки, черви, различные личинки. Обитает практически во всех водоемах с проточной водой, предпочитая глинистое и каменистое дно с неровностями. В северных водоемах он многочисленнее и значительно крупнее, чем в южных. На размер налима в значительной степени влияет период его активности - чем он продолжительней, тем быстрее растет эта рыба.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>sudak</id>
        <name>Судак</name>
        <description>
            Рыба крупных размеров. По официальным данным встречаются особи длиной более метра и массой до 10—15 кг, вероятно, существуют образцы и более крупных размеров. Характерной особенностью является наличие на челюстях крупных клыкообразных зубов, которые у самцов обычно крупнее, нежели у самок.
		По образу жизни судак — типичный хищник. Питается рыбой, а мелкие особи также поедают водных беспозвоночных. Весьма чувствителен к концентрации кислорода в воде и наличию взвесей, поэтому не встречается в заболоченных водоёмах. В тёплое время года держится на глубинах 2—5 м. Активен как днём, так и ночью, причем ночью выходит на мелководье, а днем откочёвывает в более глубокие места. Обычно предпочитает песчаное или галечниковое дно, особенно если там есть крупные объекты (коряги, камни и т. д.), которые можно использовать как укрытие, так как судак в основном засадный хищник. Основу питания обычно составляют рыбы с узким телом. Как правило, это бычки, пескари, уклейка или тюлька. Эти же рыбы используются при ловле судака на живца.
		Судак очень устойчив к разнообразным болезням.
		Нерест у судака происходит весной, когда температура воды доходит до отметки около 12 градусов. Для нереста выбирает мелководные участки, обычно с затопленными кустами, деревьями или крупным мусором на дне, глубиной от полуметра до шести метров. Икра мелкая, желтоватая. Молодь питается сперва мелкими беспозвоночными. Достигая размеров около 8—10 см, судак почти полностью переходит на питание молодью других видов рыб, встречающейся летом в изобилии, так как растёт намного быстрее. При хороших условиях питания уже на 2-м году жизни судак способен достичь массы до 500—800 граммов. Нерестится же обычно впервые на 3—4-м году жизни.
		В зимнее время держится на ямах, часто вместе с карповыми рыбами (лещом, сазаном и т. п.), где ловится на зимние снасти.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>plotva</id>
        <name>Плотва</name>
        <description>
		Плотва относится к семейству карповых, она распространена практически во всех реках и водоемах. В закрытых прудах с низкой концентрацией кислорода плотва не обитает. Эта стайная рыба может достигать веса 2 кг, но чаще всего встречаются особи массой до 300 г. В разных регионах страны плотву и ее подвиды называют сорожкой, чебаком, воблой, таранью.
		Плотва любит теплую и тихую воду, богатую водной растительностью. Неприхотливость рыбы позволяет ей приживаться в малых и больших речках, крупных водохранилищах и небольших проточных прудах, карьерах, старицах. Зимой предпочитает самые глубокие места водоема, а весной устремляется на отмели и во впадающие речки. Летом плотва рассредоточивается по всей территории водоема, а с появлением травы переходит в притоки и затоны, подходит к мостам и купальням. В зависимости от времени года, погоды и настроения может находиться у дна или в полводы.
		Половой зрелости плотва достигает к 3-летнему возрасту. Перед икрометом тело самцов становится шероховатым на ощупь из-за появления многочисленных бугорков. Рыба проводит свой брачный период в воде, прогретой до 8-10°С. Этот период приходится на апрель-май. При теплой погоде длительность нереста составляет 5-6 дней. Если погодные условия ухудшаются, икромет затягивается до 12 дней. Нерестилищами рыбы становятся пойменные луга, залитые водой, где имеется прошлогодняя растительность и кустарник. Икра откладывается плотвой на глубине 0,3-1 м, при брачных играх рыба шумно плещется.
Источник: http://ranoutrom.com/sposoby-lovli/plotva
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>ersh</id>
        <name>Ерш</name>
        <description>
            Ерш обыкновенный - широко распространен в водоемах края, особенно многочислен в придаточной системе. Обитает в больших и малых реках, пойменных и материковых озерах, водохранилищах и прудах. Известен в тундровых речках, впадающих в залив.
		Тело ерша сжато с боков и покрыто плотной ктеноидной чешуей. Рот небольшой, выдвижной, на челюстях заметны очень мелкие зубы. Спинные плавники, первый из которых колючий, второй с мягкими лучами, сращены, но хорошо различимы. Все тело обильно покрыто слизью.
		Внешний вид не отличается особой привлекательностью. Спина у ерша серо-зеленая с многочисленными темными крапинками по всему телу, бока с желтоватым оттенком, брюшко беловатое. На спинном и хвостовом плавниках заметны бурые пятнышки, отсутствующие на других плавниках. Общий фон окраски ерша зависит от условий его обитания. На песчаном грунте рыбы всегда более светлые, чем в водоемах с илистым дном.
		Ерш небольшая рыба. В длину достигает 20 см и массы 150 г, но встречаются они теперь довольно редко. Его обычные размеры - 8-12 см. Продолжительность жизни не превышает 8-10 лет.
		Живут ерши стаями, большую часть жизни проводят у дна. Обычно ерш придерживается мест со спокойным течением, в заливах, ямах, у обрывистых берегов с глинистым и песчано-галечным дном. Избегает водоемов с большим отложением ила или обильно заросших водной растительностью. Всегда избегает солнечного света и не любит теплую воду. Обычно активен в вечерние и предрассветные сумерки и ночью. Днем менее активен, но в пасмурную погоду бодрствует и днем. На мелководья выходит только ночью, а остальное время проводит на глубине.
		Ерш относится к оседлым рыбам. Практически весь год придерживается однажды выбранной территории. Осенью собирается в большие плотные стаи и откочевывает на глубокие места, расположенные недалеко от постоянного места обитания.
		Ерш очень прожорлив и съедает пищи на единицу массы в несколько раз больше, чем пелядь или лещ. Потребляет пищу в течение круглого года без перерыва, в любое время суток. Питается ерш в основном донными беспозвоночными (червями, моллюсками, личинками насекомых), икрой и личинками рыб.
		Половая зрелость ерша наступает на третьем-четвертом году жизни. Икру откладывает в несколько приемов на любой субстрат: камни, растительность, коряги. Нерест начинается во второй половине мая - начале июня, на севере - позже. Икра мелкая, диаметром до 1 мм, желтоватого цвета. Абсолютная плодовитость самок ерша колеблется в широких пределах - от 4 тыс. до 65 тыс. икринок.
		Выклюнувшиеся личинки ерша, из-за недостаточного количества питательных веществ в икре, сразу начинают питаются мелкими планктонными организмами, затем по мере роста переходят на питание донными беспозвоночными.
		Неразборчивость в пище, прожорливость, большая численность на ограниченной площади делают ерша серьезным конкурентом в питании многих ценных видов рыб; сокращая численность кормовых объектов, способен нанести значительный ущерб прудовому и озерному рыбному хозяйству. В то же самое время ерш является пищей для налима и щуки.
		Хозяйственное значение ерша в рыбном хозяйстве Красноярского края невелико. Во многих водоемах является нежелательной рыбой. Однако, будучи многочисленной рыбой, ерш в отдельных водоемах может стать объектом промыслового лова, несмотря на его малоценность. Высокие гастрономические качества позволили ершу занять особое место в любительском рыболовстве. Ценится как одна из лучших рыб для ухи.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>okun</id>
        <name>Окунь</name>
        <description>
		У обыкновенного окуня сжатое с боков овальное тело, покрытое мелкой шершавой чешуей. Сплошь покрыты чешуей и щеки. Спинных плавников два: первый состоит только из колючек, а во втором одна-три колючки в передней части. Две колючки в анальном плавнике и по одной в каждом из сближенных брюшных плавников. Хвостовой плавник выемчатый.
		Угол жаберной крышки заканчивается острым плоским шипом. Уколы этого шипа очень болезненны и могут приводить к образованию воспалений и опухолей. Большой рот окуня вооружен многочисленными, но очень мелкими зубами, клыков на челюстях нет. Цвет тела зависит от цвета дна в водоеме. Обычно спина темно-зеленая, бока зеленовато-желтые, а брюхо желтоватое. Поперек тела тянутся 5—9 темных полосок. Первый спинной плавник серый с характерным черным пятном на конце, а второй — зеленовато-желтый. Грудные плавники желтые, а анальный, брюшные и нижняя часть хвостового плавника — ярко-красные. В прозрачной воде со светлым песчаным или глинистым дном окуни окрашены очень светло: иногда у них нет даже темного пятна на спинном плавнике, а поперечные полоски на теле слабозаметны. В то же время в лесных озерах с черным тинистым дном рыбы темные с ярко-желтым брюхом. В длину окунь бывает обычно не более 50 см, при массе до 1,5 кг, однако изредка встречаются и рыбы массой до 3—4 кг.
		Окунь — один из самых обычных и многочисленных видов рыб в наших пресных водах. Его можно встретить практически всюду: в больших реках и маленьких речушках, в пресных и солоноватых озерах и непроточных прудах, в опресненных участках морей и в речных лиманах. Нет окуня только в быстрых и холодных горных ручьях. Больше всего любит эта рыба озера с чистой водой. В больших озерах и водохранилищах она образует две формы: мелкую, медленно растушую, обитающую в прибрежных зарослях, и крупную, живущую на глубинах, в ямах и омутах. Дальних странствий окунь не совершает даже перед нерестом и нередко весь год держится на одном и том же месте.
		Крупный окунь — проворный и сильный хищник. Плавает он очень быстро, однако часто останавливается на пути, а потом снова бросается вперед. Упорно преследуя свою добычу, он кружится за ней, раскрыв огромную пасть и издавая далеко слышное в тихую погоду “чавканье”. Бедная жертва нередко выпрыгивает из воды, но, как правило, все равно не избегает печальной участи. Не уступают в проворстве старшим собратьям и мелкие окуньки. Увлекшись преследованием добычи, они нередко выскакивают вслед за ней на мель и даже на прибрежный песок. Прожорливые хищники не пропускают ни одно живое существо, лишь бы оно пришлось им по силам и могло поместиться в широкой пасти. Излюбленный же корм крупных окуней — мелкая рыба, хотя нередко они поедают даже раков, а также более мелких беспозвоночных и рыбью икру. Нередко жертвами крупных окуней становятся собственные собратья. Особенно ярко каннибализм проявляется в озерах, где окунь — единственный представитель рыбного населения.
		Половой зрелости окунь достигает обычно в два-три года, и только в очень богатых кормом озерах окуни способны к размножению с полуторагодовалого возраста. В более северных районах окунь выметывает икру только в мае. К этому времени крупные рыбы покидают свои зимние убежища на глубинах и подходят к берегам. Нередко из больших рек и озер окуни входят в мелкие протоки, однако большая часть нерестится в старицах и пойменных озерах, куда ее загоняет половодье. Из предустьевых участков рек окунь может выходить на нерест и в опресненные морские заливы. Иногда мелкий окунь может собираться в огромные нерестовые стаи, но нерестятся эти рыбы обычно отдельными парами или небольшими стайками. Для выметывания икры окуни выбирают затишные места, очень любят они заросли старого камыша и тростника, а также участки с залитой водой растительностью. Здесь самки выметывают икру на коряги, подмытые корни деревьев, прошлогоднюю растительность и даже просто на грунт.
		Икра выметывается обычно рано утром, а иногда перед закатом. Кладка окуня представляет собой полую сетчатую трубку из студенистого вещества с ячеистыми стенками. На каждой стороне ячейки располагается по две-три икринки диаметром около 3,5 миллиметра. Длина и ширина кладки зависят от размеров самки, и у крупных рыб она может достигать длины одного метра и более. Такие большие кладки, включающие до 900 тысяч икринок, обычно встречаются на глубине, где нерестится более крупный окунь. Развешенные на сучках или стеблях водных растений кладки окуня напоминают длинные кружевные ленты. Выметав икру, стаи голодных рыб первое время держатся у берега, где кормятся главным образом икрой плотвы, нерестящейся вслед за окунем, а также водными беспозвоночными, а затем разбиваются на небольшие стаи и расходятся по разным участкам водоема. Недели через две после нереста из икринок выходят личинки, первое время питающиеся мелкими ракообразными толщи воды. Переходить на хищное питание маленькие окуньки способны уже при длине тела 2—4 сантиметра, однако настоящими хищниками они становятся лишь достигнув длины около 10 сантиметров.
		Обыкновенный окунь считается очень вкусной и полезной для здоровья рыбой. Уха из окуня уступает по своим вкусовым качествам лишь ершовой ухе. Благодаря своей высокой численности во многих водоемах, он не только является желанной добычей рыболовов-любителей, но и промышляется в более крупных объемах. В некоторых озерах, водохранилищах и прудах, богатых ценными промысловыми видами рыб, проводят специальные отловы этого хищника с целью сокращения его численности. Кормятся окунем и многие крупные хищные рыбы (сом, судак, налим, щука), я также птицы (чайки, крачки).
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>lesh</id>
        <name>Лещ</name>
        <description>
		Лещ – это рыба очень популярная в России, она принадлежит к семейству Карповых, а мелких представителей этого вида называют подлещиками.
		Есть 2 вида леща: полупроходной (серебристый) и жилой (бронзовый). Серебристого леща по-другому называют густерой, ареал его обитания достаточно ограничен, поэтому рыбаки больший интерес проявляют к более крупному бронзовому лещу.
		Независимо от вида, окраска молодого леща всегда серебристая, только плавники остаются черными, он имеет плоское сплющенное по бокам тело, из-за которого леща называют «водорезом». Цвет леща изменяется с возрастом, он также зависит от того какого цвета в водоеме, где обитает лещ, вода и грунт. Обычно вес молодого серо-серебристого леща примерно 1,3 кг, постепенно чешуя этой рыбы приобретает бронзовый оттенок, покрывается слизью и становится более темной. По мере взросления изменяется и форма тела леща, у него на спине вырастает горб. У леща характерная форма рта, которая говорит о том, что он, являясь придонной рыбой, и питается, как всасывая пищу со дна, так и хватая ее на плаву.
		Серебристый лещ от бронзового отличается окраской самого тела, грудных и анальных плавников, которые отличаются красноватым оттенком. Но основное отличие – в количестве чешуек, находящихся на боковой линии рыбы, их у серебристого леща – 44-48, а у бронзового – 51-60.
		Лещ достаточно широко распространен в нашей стране, несмотря на то, что он старается избегать рек с сильным течением. Живет лещ и в озерах, и в реках, а также и в искусственных водохранилищах и прудах. Самые крупные лещи живут в глубоких песчаных ямах на дне. Не живет лещ в быстрых реках с галечным дном.
		Питается эта рыба в основном личинками насекомых и водяными улитками.
		Взрослого леща, ведущего ночной образ жизни, можно поймать в тихом омуте и вечером, но самым эффективным для ловли считается темное время суток.
		Размер леща зависит от среды его обитания, в среднем вес этой рыбы бывает около 5 кг. В крупных водохранилищах удается вырастить и достаточно большого леща – более 5,5 кг весом.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>shuka</id>
        <name>Щука</name>
        <description>
		Длина до 1,5 м, масса до 35 кг (обычно до 1 м и 8 кг). Тело торпедовидное, голова большая, пасть широкая. Окраска изменчивая, зависит от окружения: в зависимости от характера и степени развития растительности может быть серо-зеленоватая, серо-желтоватая, серо-бурая, спина темнее, бока с крупными бурыми или оливковыми пятнами, которые образуют поперечные полосы. Непарные плавники желтовато-серые, бурые с тёмными пятнами; парные — оранжевые. Кормится преимущественно рыбой. В некоторых озёрах встречаются серебристые щуки.
		Самцов и самок можно отличить по форме полово-мочевого отверстия, которое у самцов имеет вид узкой продолговатой щели, окрашенной в цвет чрева, а у самок — овального углубления, окружённого валиком розового цвета.
		Тело щуки имеет удлинённую, стреловидную форму. Голова сильно удлинённая, нижняя челюсть выдаётся вперёд. Зубы на нижней челюсти имеют разный размер и служат для захвата жертвы. Зубы на других костях ротовой полости помельче, направлены острыми концами в глотку и могут погружаться в слизистую оболочку. Благодаря этому добыча легко проходит, а если она пытается вырваться, глоточные зубы поднимаются и удерживают жертву.
		Для щук характерна смена зубов на нижней челюсти: внутренняя поверхность челюсти покрыта мягкой тканью, под ней расположены ряды из 2—4 замещающих зубов, которые примыкают сзади к каждому действующему и образуют с ним единую группу (зубную семью). Когда рабочий зуб выходит из употребления, на его место становится своим основанием соседний замещающий зуб той же семьи. Сначала он мягок и неустойчив, но потом плотно прирастает основой к кости челюсти и укрепляется. Зубы у щуки меняются не одновременно. В одно и то же время одни зубные группы заканчиваются на краю челюсти старым зубом, который уже рассасывается, другие — прочным рабочим, третьи — ещё подвижным молодым. В некоторых водоёмах смена зубов у щук усиливается в течение определённых сезонов, и тогда щука в этих водоёмах перестаёт брать крупную добычу, поскольку та может вырваться из пасти хищницы. Ловить её в это время трудно, так как она не может схватить насадку.
		В естественных водоёмах самки щуки начинают размножаться на четвёртом, реже на третьем году жизни, а самцы — на пятом.
		Нерест щуки происходит при температуре 3—6 °C, сразу после таяния льда, возле берега на глубине 0,5—1 метр. Во время нереста рыбы выходят на мелководье и шумно плещутся. Обычно на нерест сначала выходят самые маленькие особи, а последними — самые крупные. В это время щуки держатся группами: 2—4 самца у одной самки; возле крупных самок — до 8 самцов. Самка плывёт впереди, самцы плывут за ней, отставая примерно на половину корпуса. Они или прижимаются по бокам к самке, либо стараются держаться непосредственно над её спиной. Из воды в это время постоянно появляются спинные плавники и верхние части спины рыб.
		Во время нереста щуки трутся о кусты, корни, стебли камыша и рогоза и другие предметы. На одном месте рыбы долго не задерживаются, всё время перемещаются по нерестилищу и мечут икру. В конце икрометания все особи группы, которая нерестилась, бросаются в разные стороны, вызывая громкий плеск; при этом самки часто выпрыгивают из воды в воздух.
		Одна самка щуки в зависимости от размера может откладывать от 17,5 до 215 тысяч икринок. Икринки крупные, около 3 мм в диаметре, слабоклейкие, могут приклеиваться к растительности, но легко спадают при стряхивании. Через 2—3 дня клейкость пропадает, большинство икринок скатывается и дальнейшее их развитие происходит на дне.
		Нормальное развитие икры щуки на дне в непроточной воде возможно только потому, что весной при низкой температуре вода относительно сильно насыщена кислородом, а по мере прогревания воды концентрация кислорода в ней быстро падает. Таким образом, чем раньше щуки начинают нереститься, тем меньше икры гибнет.
		Если после нереста щук происходит быстрый спад воды, это приводит к массовой гибели икры — такое явление часто наблюдается в водохранилищах, уровень которых является непостоянным.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>losos</id>
        <name>Лосось</name>
        <description>
            Наиболее значительные скопления лосося известны в районах Брусно, Ропручья и южнее о. Б. Климецкого. На нерест он входит в реки Шую, Водлу, Пяльму, Андому, Мегру, Суну, Лижму. Соответственно этому в Онежском озере имеется несколько стад лосося. Наиболее многочисленным в настоящее время является стадо шуйского лосося.
            Шуйский лосось. Средние размеры 85—86 см, вес 6,5—;7 кг. Встречаются рыбы длиной до 103 см и весом до 11 кг. Основную часть уловов составляет лосось длиной 80—90 см и весом 5—8 кг.
            Передвижения из озера в Петрозаводскую губу и в р. Шую наблюдаются с первых чисел мая до начала сентября. По р. Шуе лосось доходит до Вагатозера, откуда через р. Сяпсю частично проходит в Сямозеро, из него в р. М. Суну. Большая часть лосося шуйского стада из Вагатозера идет по р. Шуе, проходит через Шотозеро в Шую и поднимается до оз. Суоярви.
            Нерестилища расположены на порогах р. Шуи выше моста Кировской жел. дороги, у порога Бесовец, у селений Виданы и Матросы, на всем протяжении р. Сяпси, на порогах между Вагатозером и Шотозером и в верхнем течении Шуи между Шотозером и Суоярви. До первого возвращения на нерест в реку проводит в озере от 4 до 8 лет. В наибольшем количестве идет на нерест в возрасте пяти и шести лет озерной жизни. В стаде шуйского лосося отсутствуют „синюшки", то есть лососи самцы, поднимающиеся в реки после одного года жизни в озере. Лосось в течение своей жизни два или три раза входит на нерест в реки.
            В озере питается ряпушкой, корюшкой и другой рыбой. Редко в его пище встречаются воздушные насекомые, мизиды, палласея. Главные места нагула шуйского лосося находятся в открытом озере северо-восточнее о. Брусио, где он собирается в августе — декабре и позднее. В районе южнее Климецкого острова встречается в октябре и ноябре.
            Средний размер 78 см, средний вес 4,9 кг. На нерест поднимается впервые в возрасте от шести до девяти лет. Молодь скатывается в озеро в основном в возрасте трех лет, реже в возрасте двух и четырех лет. Ход лосося в р. Пяльму начинается вслед за вскрытием ее ото льда (в мае) и заканчивается в июле. По реке поднимается на 10—16 км выше ее устья и затем направляется по притоку Пяльмы р. Тамбице. Нерест происходит в Тамбице, но частично и в Пяльме.
            Во время хода к местам нереста отстаивается во впадинах-ямах, которые расположены между перекатами. В июле — августе держится на ямах в Сухом плесе и в плесе между Максимовым наволоком и Долгой Нивой — в 3 км выше устья реки. Глубины на ямах 0,7—2,5 м, грунт — крупный песок, галька, камень. Нерестует в первой половине октября. В середине октября и в ноябре в нижнем течении Пяльмы встречается покатной лосось. Средняя плодовитость пялемского лосося 5300 икринок, при колебаниях от 2196 до 9186 штук.
            Сунский лосось. Река Суна прежде была одной из самых богатых лососевых рек. Имеющиеся данные за 1926 г. характеризуют тот период, когда лососевый промысел стал приходить в упадок. В 1926 г. Устьсунское рыболовство дало 11,5—13 ц и Вороновское (в самой реке) 10 ц лосося. В 1930 г. улов составлял около 30 ц, а в 1932 г. не превышал 4 ц. В последние годы сунский лосось ловится единичными экземплярами.
            До 1926 г. лосось по р. Суне поднимался до водопада Кивач, а также входил в большом количестве в р. Сандалку. Лосось нерестился близ устья Суны на пороге Нижка на пороге Видона Чикулаевский (в наибольшем количестве), под Кивачом и на порогах р. Сандалки (Порпорог, Горапорог и Пишпорог). В связи с гидростроительством основная масса вод р. Суны была направлена в Пальозеро, и прежние нерестилища лосося обсохли.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>paliya</id>
        <name>Палия</name>
        <description>
            Палии очень разнообразны по окраске. Они темнее проходных гольцов, брюхо розовое, передние лучи парных плавников и анального и нижний луч хвостового белые. Бока, как правило, покрыты желтоватыми и оранжевыми пятнами. У ряда форм окраска почти черная. В Ладожском и Онежском озерах различают две формы палии: лудожную (красную) и кряжевую (серую). 		Лудожная палия темнее, держится на меньшей глубине, мечет икру осенью по лудам и пескам и достигает 5-7 кг веса. Кряжевая, или ямная, палия светлее, живет на глубине до 70-150 м, может нереститься и весной, обычно весит до 2 кг.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>yaz</id>
        <name>Язь</name>
        <description>
            Взрослые язи достигают обычно длины 35 — 53 см и веса от 2 до 2,8 кг, хотя некоторые особи могут быть длиной до 90 см и весить до 6—8 кг. Живёт от 15 до 20 лет. Тело толстое. Голова укорочена, рот маленький косой. Стоит отметить, что в зависимости от местности, возраста или времени года язь может проявлять более или менее явные различия.
		Весной тело язя имеет металлический блеск: жаберные крышки, то есть «щёки», и голова кажутся как бы золотистыми; при повороте к солнцу цвета быстро меняются и рыбы приобретают то золотистые, то серебристые, то почти тёмные тона; нижние плавники, а иногда верхний и хвостовой красноватые. Спина синевато-чёрная, бока туловища беловатые, брюхо серебристое, хвостовой и спинной плавники тёмные, нижние и боковые плавники красные. Глаза зеленовато-жёлтые или жёлтые с тёмным пятном наверху.
		Подъязки явственно более светлые и более серебристые, плавники значительно бледнее, чем у взрослых рыб
		Рыбы всеядные; питаются растительной и животной пищей, в том числе насекомыми, особенно их личинками, моллюсками, червями, а также высшей водной растительностью. Питаются, выходя на места с сильным течением. Кормятся в сумеречное время и ночью
		Нерест происходит во второй половине весны.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>harius</id>
        <name>Хариус</name>
        <description>
            Своеобразная визитная карточка хариуса — его большой, похожий на флаг, спинной плавник, «расшитый» узором из пятен или полос. Причем форма этого плавника, рисунок и расцветка узора на нем у рыб разных видовых (подвидовых) популяции имеют заметные отличия. Есть на спине у хариуса и маленький жировой плавник, подчеркивающий благородство кровей этой рыбы, его родственную связь с лососевыми.
		Хариусы могут достигать веса 2,5 — 3,0 кг. Обычно в уловах преобладают особи массой не более килограмма.
		Хариус практически всеяден. Обычный его корм — донные организмы — рачки-гаммарусы, моллюски, личинки и прочие формы развивающихся в воде насекомых (поденок, веснянок, ручейников), а также различные наземные насекомые, случайно попавшие в воду: кузнечики, цикадки, оводы, мошки. Не упустит хариус случая полакомиться и икрой рыб. Крупные хариусы часто поедают мальков, а в более редких случаях могут нападать и на мелких млекопитающих (полевок, землероек и т.п.).
		По весне, в апреле — мае, хариусы, зимовавшие в глубоких ямах нижнего течения рек, покидают свои "квартиры" и поднимаются — нередко еще подо льдом — ближе к их верховьям, а с началом паводка заходят для размножения в притоки. Аналогичную картину можно наблюдать в эту пору и у хариусов озерно-речных популяций. Отличие лишь в том, что из озер рыба может уходить не только в приточные речки и ручьи, но и спускаться вниз по течению впадающих рек. Наряду с половозрелыми особями (хариусы становятся таковыми на 3-5-м году жизни), в весенних перекочевках участвует и молодь. У нее эти миграции выглядят как чисто нагульные.
		Нерестится хариус в мае-начале июня при температуре воды + 5-10С° на песчано-галечных участках с умеренно-быстрым течением и глубиной 30-60 см. Нерест озерных форм хариуса происходит на мелководных прибрежных участках озер.
		Нагул у речных популяций длится примерно до октября. С наступлением осенних холодов (перед появлением шуги) хариусы вновь, как и весной, пускаются в дорогу. Но теперь их путь лежит в обратную сторону — к привычным местам зимовки. Сходный распорядок и у многих озерно-речных видов. Вместе с тем среди последних существуют и такие экологические формы, которые предпочитают после нереста возвращаться для нагула в озеро. Подобное поведение свойственно, например, так называемому черному байкальскому хариусу.
		В период нагула хариусы в реке оказываются как бы распределенными вдоль русла по возрастному принципу. На нижних участках хариус, как правило, мелкий, а чем выше по реке, тем он крупнее. Это легко объяснимо. Ведь чтобы забраться высоко, рыбе надо затратить много усилий, постоянно борясь и с быстрым течением, и с массой естественных препятствий. А вот мелкому хариусу сил на это как раз и не хватает.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>elec</id>
        <name>Елец</name>
        <description>
            Ельцы - рыбки небольшие. Длина тела взрослых экзепляров в среднем составляет 15-17 см., вес не превышает 250 г. Только разве что в глухих речках Сибири можно поймать поистине “трофейную” особь более 300 г.!
Спинка ельцов голубовато-темного цвета, брюшко светлое, серебристое. В нем очень много мелких острых костей, но это не останавливает рыбаков, так как ловля этой рыбы доставляет огромное удовольствие и большой спортивный интерес.
Этот белый хищник населяет чистые реки со средним течением, вода в которых богата кислородом. Но иногда заходит в проточные озера и озера-старицы. Его нужно искать в чистых местах с каменистым, галечным и песчаным дном. Илистых мест избегает.
		Елец - рыба дневная. После наступления сумерек она уходит на глубину водоема в ямы, где стоит до утра. С утренней зарей выходит на кормежку ближе к берегу.
Он поедает червей, личинок, и других мелких организмов, обитающих в данном водоеме. Взрослые особи могут схватить и зазевавшегося малька. В теплое время года елец “подбирает” с поверхности упавших в воду насекомых - жуков, кузнечиков, саранчу и др.
		Часто стаи ельца можно обнаружить под нависшими над рекой кронами деревьев, с которых в больших количествах падают различные букашки. Внимательный рыболов может даже увидеть хватающих с поверхности добычу. Охота ельца на насекомых сопровождается негромкими всплесками. Такие места нужно облавливать первым делом.
		Елец очень пуглив и осторожен, поэтому на рыбалке следует не шуметь и вообще вести себя тихо.
Эти шустрые серебристые рыбки очень активны, ловить их можно до самых заморозков. Зимой они также не залегают в спячку - периодически выходят из своих зимовальных ям на поиски пищи. Очень часто места летней кормежки совпадают с зимними. Самое лучшее время для ловли ельца зимой - перволедье и оттепель.
		Весной, вскоре после схода льда у ельцов начинается нерестовый период. В зависимости от погоды и климатических условий в разных реках нерест проходит в апреле-мае. На севере страны икромет заканчивается уже в июне.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>uklea</id>
        <name>Уклея</name>
        <description>
            Тело уклей удлиненное, сильно сжатое с боков. Чешуя тонкая, блестящая, легко опадающая. Ее голова заострена кпереди. Рот конечный, направлен несколько вверх. Глаза относительно большие. Анальный плавник длин нее спинного. Спина темная с зеленоватым оттенком. Бока и брюхо серебристые. Спинной и хвостовой плавники серые, грудные, брюшные ч анальный - желтоватые.
		Уклейки ведут стайный образ жизни. Встречаются они преимущественно на открытых участках водоемов с замедленным течением, избегая заросших участков. Правда, в ночное время ее стайки останавливаются вблизи зарослей в местах со слабым течением. Днем и в сумерки они постоянно пребывают в движении, находясь вблизи берегов, особенно неподалеку от пристаней, мостов, плотов, дамб и других сооружений. В тихую летнюю погоду уклейки плавают у самой поверхности, в ветреную погоду- опускаются несколько глубже. К осени стаи увеличиваются.
Нерестится уклея при температуре воды около 15-17°. Икру откладывает порциями (до трех), икрометание длится больше двух месяцев. Половое созревание наступает в двухгодовалом возрасте при длине тела около 9 см. Плодовитость самок уклей из среднего течения Днепра длиной около 11-15 см составила в среднем около 1 тыс. икринок. Значительные колебания длины тела у особей одного возраста объясняются порционностью икрометания уклей, в связи с чем разные ее поколения попадают в неодинаковые кормовые и другие условия
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>karas_zolotoi</id>
        <name>Карась золотой</name>
        <description>
            Карась может достигать длины 45 см и веса более 3 кг. Но обычно уже превосходными карасями считаются экземпляры весом 500—600 г. Отличается от другого вида, серебряного карася, меньшим числом жаберных тычинок на первой дуге (у золотого карася 23-33, у серебряного 39-50). Спина карася обычно темно-коричневая, с зеленоватым отливом; бока темно-золотистые, иногда с медно-красным отливом; парные плавники бывают слегка красноватые.
		Половозрелым карась становится на 4-м году. Самцы созревают несколько раньше самок. Икрометание начинается при температуре не ниже 14°С. Икра липкая, выметывается на подводную растительность. Нерест порционный. Плодовитость большая, до 300 тыс. икринок. Нерест групповой, довольно шумный. Обычно ближе к дну находятся самки, а наверху вертятся и прыгают самцы. Как только самки начнут выпускать икру, самцы начинают переворачиваться набок и поливать молоками икру. Нерест карася продолжается 2—3 дня, но так как икрометание порционное, наблюдается несколько подходов на нерест. Развитие икры происходит на водных растениях, к которым приклеиваются выметанные самкой икринки. Молодь карася питается планктоном. Пищу взрослого карася составляют растительные и животные организмы, а также детрит. Растет карась в различных водоемах по-разному.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>beloglazka</id>			
		<name>Белоглазка</name>
		<description>
		Тело сжатое с боков, несколько более вытянуто в длину, чем у леща. Рыло толстое выпуклое, рот выдвижной, полунижний. Глаза крупные (до 30 % от длины головы) с бело-серебристой радужиной (отсюда название).
		Общий цвет тела однотонный, серебристый, спина несколько темнее. Извлечённая из воды, белоглазка быстро теряет серебристый оттенок, упругость мышц, деформируется, нисколько не напоминая проворную, стройную рыбу.
		Плавники сероватые, непарные с темными краями. Нижняя лопасть хвостового плавника удлиненная. Спинной плавник короткий, с 3 простыми и 8-9 ветвистыми лучами. Нижняя лопасть хвостового плавника длиннее верхней.
		Достигает возраста 7-8 лет, длины 41 см и массы 0,8 кг. Темпы роста у белоглазки средние: в первые годы жизни приросты длины самые высокие (около 5 см в год), но уже с 5-го года жизни они снижаются, и хотя приросты массы при этом значительно увеличиваются. В 3-летнем возрасте белоглазка весит около 65 г, в 4-летнем — 150 г, в 5-летнем уже более 250 г.
		Кормится белоглазка самыми различными водными организмами. Личинки и молодь её интенсивно потребляют мелкий зоопланктон, свободно парящий в водной толще (коловраток, мелких ракообразных); по мере роста их рацион дополняется донными беспозвоночными, такими, как личинки комаров-хирономид и других насекомых; в более старшем возрасте белоглазка поедает мелких двустворчатых моллюсков, донных рачков-бокоплавов, водяных осликов. Добывая свой корм в придонных слоях, белоглазка вместе с ним часто заглатывает много песка, иногда с примесью ила и детрита. Во все периоды жизни интенсивность питания у неё остаётся в целом невысокой.
		Половозрелой белоглазка становится в 4-5-летнем возрасте при длине тела 18-22 см и массе 100-200 г, при этом самцы созревают обычно на год раньше самок. Нерестится в русле рек, начинается при температуре воды 10,5-12 ° С, чаще во 2-й половине апреля на пойменных перекатах. Икра у белоглазки клейкая, 2 мм в диаметре, крупнее, чем у леща, вымётывается обычно на течении на каменистый грунт. Количество её у самок различных возрастных групп колеблется в широких пределах
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>bychok</id>			
		<name>Бычок</name>
		<description>
		Рыба бычок или Gobiidae относится к семейству Бычковых и отряду Окунеобразных. В настоящее время исследователи открыли свыше 2000 представителей семейства Бычковых. Бычок относят к прибрежным видам. Стоит отметить, что рыба распространена в Черном и Азовском морях. По данной причине на популярных среди жителей наших широт южных курортах можно всегда отведать эту рыбу.
		Как правило, длина тела бычка не превышает 40 см. Главной особенностью можно считать оседлый образ жизни и крупный размер головы. Отсюда, кстати и название рыбы - за сходство с одноименным крупным рогатым животным. Рыба обитает за камнями или в зарослях морских растений. Интересно также и то, что благодаря особенностям строения бычок может даже в самый сильный шторм удерживаться за счет присоски, которая образовалась в процессе эволюции и срастания брюшных плавников.
		Бычок относится к хищникам и питается обитателями морских глубин, как правило моллюсками, червями или мелкой рыбешкой. Как и многие другие виды морских рыб бычки достаточно болезненно переносят резкую смену погодных условий. Бычок относится к промысловым видам рыб.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>chehon</id>			
		<name>Чехонь</name>
		<description>
		По форме своего удлиненного и сильно сплющенного тела чехонь легко отличается от других карповых рыб; спина у нее почти совершенно прямая, брюхо очень выпукло, остро, и вся рыба представляет большое сходство с бердышом или короткою саблею.
		Боковая линия у чехони лежит очень близко к брюху и притом идет не прямо, а зигзагами. Спина у нее серовато-бурая, брюхо серебристо-белое, спинной и хвостовой плавники серые, нижние имеют красноватый оттенок; глаза серебристые. Чехонь может достигать значительной величины.
		Вообще чехонь любит простор и держится преимущественно в больших реках, внутренних морях, реже в больших озерах, а в небольшие реки почти никогда не заходит. Осенью и весною она совершает очень большие путешествия вверх и вниз по рекам, собирается тогда в огромные табуны и ловится в громадном количестве. Большею частью чехонь живет в самых глубоких и быстрых местах реки и в самых широких рукавах, летом также в чернях и морских заливах и никогда не заходит в поемные места, заливные озера и ильмени. Плавает очень быстро и нередко выскакивает из воды, гоняясь за насекомыми и мелкими рыбками, которых очень часто находят в ее желудке. Большею частью ей достаются в добычу мелкие уклейки и молодь некоторых других рыб, но главную пищу чехони все-таки составляют разные черви и насекомые. Продолжительность жизни ее незначительна, но все-таки она живет не менее десяти лет. Плодовитою чехонь делается, по-видимому, еще не достигнув двухлетнего возраста, так как растет чрезвычайно быстро.
		Иногда попадается она и на удочку, наживленную червяком и закинутую на быстрине и глубоких местах реки. Клев ее сходен с клевом уклейки, но гораздо вернее; удочка также пускается очень мелко, так как чеша держится у самой поверхности воды. Где ее много, она берет беспрестанно, особенно в начале лета, так что в короткое время можно выудить несколько сот штук этой рыбы. Еще в большем количестве ловится чехонь во время падения метлы. Удить его при этом лучше нахлыстом ("на свист"), наживляя удочку червяком. Чехонь клюет чрезвычайно резко и всегда сама себя подсекает.
		Икра чехони, конечно, не прикрепляется к подводным предметам и сносится течением вниз, так что развитие мальков совершается во время этого путешествия и молодь вылупляется на сотни верст ниже места нереста. В самке средней величины насчитывается до 100 тысяч икринок (яички прозрачные, в 2 миллим. диаметром), так что чехонь принадлежит к числу сравнительно весьма плодовитых рыб.
		Выметав икру, рыба вместе с выклюнувшимися по дороге мальками скатывается в черни, т. е. на взморье. На некоторое время чехонь в Нижней Волге как бы совершенно пропадает; она начинает входить в нее вновь с конца июля и идет всю осень до заморозков. Впрочем, на зимовку главные массы ее в Волгу не входят, а располагаются в чернях, перед самыми устьями. Зимует чехонь всегда на тиховодных местах, где и залегает огромными косяками, в несколько десятков тысяч штук. Если зима теплая, то рыба лежит некрепко и переходит с места на место, подвигаясь исподволь ближе к реке.
		Ловцы считают чехонь предвестницей хода судака; если она тронулась, вслед за нею тотчас же трогается судак.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>forel</id>			
		<name>Форель</name>
		<description>
		Форель относится к отряду лососеобразных, семейству лососевых. Ее тело удлинено, немного сжато с боков, покрыто мелкой чешуей. Замечательной особенностью этой рыбы является то, что она принимает окраску того участка, на котором обитает. Такую же особенность имеют рыбы семейства камбаловых. Спинной плавник форели короткий, боковая линия хорошо выражена. Самцы отличаются от самок большим размером головы и количеством зубов. Обыкновенная длина форели — 40–50 см, вес — 1 кг.
		Форель населяет реки, речки, ручьи, особенно любит горные, с прохладной водой. Она хорошо чувствует себя в воде, обогащенной кислородом, быстрой, с достаточным количеством укрытий. Предпочитает твердое дно, каменистое или галечное.
		Форель откладывает икру непосредственно на грунт, где вырывает небольшую ямку хвостом. Отложенную икру почти сразу оплодотворяет самец. Затем самка зарывает гнездо. А уже через 6 недель из икринок начинают появляться мальки. 
Форель обычно прячется в углублениях, ямах, в тени, отбрасываемой на воду растениями. Она очень пуглива и осторожна.
		Цвет мяса форели бывает разным: белый, желтоватый, розовый. Вполне вероятно, что он зависит от питания рыбы.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>golavl</id>			
		<name>Голавль</name>
		<description>
		Голавль относится к семейству карповых рыб. Но его образ жизни намного отличается от жизни карпа. Голавль предпочитает места с быстрым и средним течением, поэтому его не стоит искать в стоячих омутах и заливах. Любит неглубокое чистое песчаное или галечное дно.
		Также стоит в коряжнике или возле различных неровностей дна создающих обратное течение. Это могут быть поваленные деревья, затопленные судна. По этим же причинам его всегда можно найти возле мостовых свай и прочих гидросооружений (например, у плотин).
		Конечно, на крючок такие особи попадаются редко. “Кулинарные” предпочтения голавля зависят от его возраста. Мелкие голавлики питаются донными букашками, червями, небольшими насекомыми, которые упали на поверхность воды. Поэтому они часто плавают под нависшими деревьями, ожидая, когда с них упадет что-нибудь съедобное.
		Питаются головли ягодами, а также другими “продуктами” растительного происхождения. Особи покрупнее поедают рачков, моллюсков, молодь рыб и даже мелких грызунов, которые по какой-то причине оказались в воде. Надо заметить, что чем взрослее голавль, тем активнее у него развит инстинкт хищника.
		Мальки головня растут быстро - половозрелость наступает на втором году жизни. Нерест у них начинается очень рано - как только вода прогреется до 13-150С. Икромет проходит на каменистом дне или возле свай. На нерестилище собираются большие стаи этой рыбы. Взрослая самка весом в 5-7 кг. способна выметать 150-200 тысяч икринок. Молодые, естественно, значительно меньше.
		Вылупившиеся мальки объединяются в большие косяки. В стаях они живут несколько лет. Но затем крупные особи отделяются и начинают самостоятельную жизнь.
		Ловить голавля можно круглый год. Но самый удачный период ловли - в конце мая - начале лета и осенью. Снасти используют самые разные - донку, спиннинг, поплавочную и проводочную удочки.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>golec_usatiy</id>			
		<name>Голец усатый</name>
		<description>
		Тело невысокое, умеренно вальковатое, покрытое слоем слизи. Голова маленькая, широкая. Рыло длинное, невысокое. Рот маленький, нижний. Губы мясистые. Как и у всех гольцов подрода Barbatula, под глазом нет складного шипа, голова не сжата с боков, плавательный пузырь целиком заключен в костную капсулу, усиков 6 (четыре из них на конце рыла и два в углах рта). Бока покрыты очень мелкой чешуей, не налегающей друг на друга. Верхняя челюсть без зубовидного отростка.
		Окраска тела изменчивая, чаще желтоватая, оранжевая или золотистая. Плавники, особенно спинной и хвостовой, имеют ряды темных пятнышек. Во время нереста голова, тело и плавники у самцов и самок покрываются эпителиальными выростами, у самцов на хвостовом стебле сверху и снизу появляется кожистый гребень.
		Самцы крупнее самок и с более длинными грудными плавниками. Достигает длины 18 см и массы 25 г, но обычные размеры 10-12 см, а возраст — 5-7 лет.
		Населяет усатый голец главным образом небольшие речки с быстрым течением и песчано-галечниковым дном, в которых он доходит до истоков, однако может жить в водохранилищах и даже прудах. Ведет придонный образ жизни. Устойчив к воде разного качества. На зиму зарывается в ил, при высыхании водоемов долгое время остается живым во влажном грунте. Не менее живуч, чем карась. Подобно вьюну, усатый голец весьма чувствителен к переменам погоды, особенно он беспокоится перед началом и во время грозы и является хорошим барометром.
		Питается водными беспозвоночными, личинками насекомых, растительной пищей и икрой рыб, однако и сам охотно потребляется хищными рыбами. Спасается от хищников тем, что днем прячется в укрытиях и кормиться выходит ночью. В прудах, где нет хищников, голец ведет дневной образ жизни.
		Половой зрелости достигает на 3-м году жизни при длине тела около 6 см. Нерест порционный, растянут по времени с мая по июнь (с апреля на юге). Плодовитость невысокая, 2-22,5 тыс. икринок. Икра мелкая, приклеивается к растениям или откладывается на песок. 
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>golyan</id>			
		<name>Гольян</name>
		<description>
		Обыкновенный гольян — маленькая рыбка длиной 10—12 см, ее тело покрыто очень мелкой чешуей. Обычно чешуйки не налегают друг на друга, особенно в передней части тела, брюхо голое. Тело у гольяна невысокое, веретенообразное, спинной и анальный плавники короткие, рот маленький. Боковая линия не доходит до хвоста или образует прерывистую линию. Если свое название “гольян” он получил из-за мелкой чешуи, то другим именем — “красавка” — эта рыбка обязана пестрой окраске тела.
		Спина у обыкновенного гольяна буровато-зеленого, иногда синеватого цвета, с более или менее ясной черной полоской посередине, бока зеленовато-желтые с золотистым оттенком, а ближе к брюху — с серебристым блеском, само брюхо — от губ до хвоста — красноватое или даже ярко-красное, реже — белое. Глаза гольяна — желтовато-серебристые, плавники желтоватые с черноватой каемкой, парные. На боках тела располагаются большие пятна, неправильных очертаний, иногда сливающиеся в продольную полосу. Такой рисунок отличает обыкновенного гольяна от других близких видов
		Гольян любит холодную воду и держится преимущественно в небольших быстротекущих речках, даже в ручьях с каменистым или песчаным дном. В речках и ручьях он доходит почти до самых истоков, где нет уже никакой другой рыбы. Обычно стайки гольянов держатся на каменистых перекатах. Часто рыбки располагаются друг над другом в несколько рядов: самые крупные на дне, а самые мелкие — наверху. В некоторых ручьях численность гольянов бывает огромна. В значительной степени это связано с их всеядностью: питается гольян водорослями, личинками насекомых и заглатывает все съедобное, что носится в воде.
		Половой зрелости обыкновенный гольян достигает в возрасте одного-двух лет, нерестится с апреля по июнь. Самцы в это время необыкновенно красивы: темные пятна на боках становятся ярче, красный цвет брюха — интенсивней, по верхнему краю жаберных крышек, в основании парных и анального плавников рассыпаны ярко-белые пятнышки, а по темени — “жемчужная сыпь”. Более крупные самки окрашены скромнее. Нерестится гольян на каменистых перекатах. Стаи самцов начинают преследовать самок, которых на нерестилищах всегда меньше. Окружив первую попавшуюся, они стараются подойти к ней как можно ближе. Не готовые к нересту самки “убегают”, а принимающие ухаживания остаются среди самцов. Парочка более смелых самцов подступает к самке и начинает сдавливать ее с боков, выдавливая икринки, которые тут же оплодотворяются. Остальные самцы ждут своей очереди и заступают на место первых, когда те ослабнут. За сезон самка выметывает порциями от 700 до 1000 икринок. Оплодотворенная розоватая и достаточно крупная (диаметр неоплодотворенной — 1,3 миллиметра) икра приклеивается обычно к нижней стороне камней. Вылупившиеся из икры личинки до перехода на самостоятельное питание прячутся между камнями. Поздней осенью гольяны зарываются в ил, забиваются под корни деревьев или растений, где и зимуют. Живет гольян до 5 лет.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>gustera</id>			
		<name>Густера</name>
		<description>
		Тело густеры высокое, сильно сжатое с боков, покрытое толстой, плотно сидящей чешуей. Голова у нее относительно небольшая. Рот маленький, косой, полунижний, выдвижной. Глаза большие. Спинной плавник высокий, анальный - длинный. Спина голубовато-серого цвета, бока и брюхо серебристые. Спинной и хвостовой плавники серые, грудные и брюшные - желтоватые, иногда красноватые, чем она и отличается внешне от леща. Кроме этого, у густеры в отличие от леща, более крупная чешуя, особенно у спинного плавника, а также на спине; за затылком у нее имеется не покрытая чешуей бороздка.
		Густера обитает в реках, озерах и прудах. В реках она придерживается мест с замедленным течением и значительной глубиной, а также в заливах, затонах, старицах, где песчано-глинистое дно с небольшой примесью ила. Наиболее многочисленна в озерах и в равнинных участках рек. Крупные особи держатся в придонных слоях воды, глубоких заводях, ямах и в открытых участках озер и водохранилищ. Более мелкая густера предпочитает держаться в прибрежных участках среди редких зарослей. При этом мелкие особи обычно держатся большими стаями. Густере свойствен оседлый образ жизни. Летом ее стаи небольшие. С наступлением осенних холодов они увеличиваются и перемещаются на ямы. С наступлением весеннего паводка ее стайки выходят на кормовые места. С приближением времени нереста после прогревания воды стаи густеры увеличиваются и перемещаются к нерестилищам. При этом озерная нерестовая густера в большомколичестве идет к берегам, а речная, покидая русло, заходит в мелкие заливы и заводи.
Нерестится густера с конца апреля - в мае при температуре воды 12-20°. При длительных похолоданиях нерест может затянуться до июня. Икрометание у густеры порционное, однако встречаются самки и с единовременным икрометанием. Нерест ее происходит дружно, преимущественно вечером и утром с небольшим ночным перерывом. Перед нерестом они становятся ярко-серебристыми, грудные и брюшные плавники приобретают оранжевый оттенок. На голове и верхней части тепа нерестующих самцов появляются бугорки жемчужной сыпи. Вскоре после нереста все брачные изменения у них исчезают.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>karas</id>			
		<name>Карась</name>
		<description>
		Караси (Carassius) — род рыб семейства карповых.
		Спинной плавник длинный, глоточные зубы однорядные. Тело высокое с толстой спиной, умеренно сжатое с боков. Чешуя крупная и гладкая на ощупь. Окрас варьирует в зависимости от места обитания. Золотой карась может достигать длины тела более 50 см и массы свыше 3 кг, серебряный карась — обычно длины 40 см и массы до 2 кг, однако встречаются особи длиной до 60 см и массой до 7-8 кг, это зависит от места обитания и условий питания рыбы.
		Половой зрелости золотистый карась достигает на 3-4-м году. Нерестятся весной и в начале лета, икра (до 300 тыс.) откладывается на растительность. В местах с суровым климатом караси впадают в зимнюю спячку, при этом выдерживают полное промерзание водоёма до дна.
		Питаются караси растительностью, мелкими беспозвоночными, зоопланктоном, зообентосом и детритом. Обитают исключительно в болотистых и низменных озёрах и реках, в горных озёрах и вообще в горных местностях карась является довольно редким явлением. Карась — очень живучая рыба, поэтому мелкого карасика часто используют при ловле щуки в качестве живца. Караси — промысловые рыбы и объект прудового хозяйства.
		Карась — чуткая рыба и при малейших трудностях, вроде жары, мороза или попыток сделать из него воблу, карась закапывается в ил, причем глубоко — на 50-70 см. С наживкой тоже ведет себя не ахти — обнюхивает, облизывает и, едва уколовшись крючком, нередко выплевывает и уплывает. Отлично ловится на червяков, тесто, хлеб, и горох
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>kolushka</id>			
		<name>Колюшка</name>
		<description>
		Под этим названием известны несколько видов небольших рыбок, весьма замечательных как по своему внешнему виду, так и образу жизни. Все колюшки легко отличаются своими колючками перед спинным плавником, двумя иглами на брюхе, которые заменяют брюшные плавники, брюшным щитом, образованным срастанием тазовых костей, и отсутствием настоящих чешуй. 
		Местопребывание трехиглой и девятииглой колюшки совершенно одинаково. Они любят тихое течение, живут как в пресной, так и в соленоватой воде; любимым пристанищем их служат небольшие речки, канавы, озера, ильмени, с иловатым или иловато-песчаным дном и травянистыми берегами. Они держатся иногда огромными стаями и находятся в беспрестанном движении, бросаются на всякий упавший предмет и в некоторых местах просто вовсе не дают ловить прочую рыбу. Иногда даже они размножаются до такой степени, что переводят всех рыб, икру которых пожирают; между тем сами они, особенно трехиглая колюшка, вооруженная более твердыми, длинными и крепкими колючками, крайне редко достаются в добычу щукам, окуням и прочим хищникам, которые, если и вздумают с голоду охотиться за этими рыбами, то, зачастую бывают наказаны за свою жадность: колюшка растопыривает свои острые спинные и брюшные шипы, обыкновенно плотно прилегающие к телу, и иглы эти вонзаются в пасть рыбы. Так же взъерошиваются они и в драках между собой (что случается очень часто) и вообще в минуту опасности. Отсюда легко заключить, что эти маленькие рыбки, пренебрегаемые рыбаками, должны весьма сильно размножаться. Есть даже некоторое основание предположить, что все колюшки были первоначально морскими или устьевыми рыбами и только постепенно распространялись все далее и далее вверх по рекам.
		Несмотря на то, что количество икринок весьма невелико, эти рыбки, столь хорошо вооруженные, размножаются тем быстрее, что значительная часть икры развивается у молодых рыбок, чего не замечается у других наших пресноводных видов, кроме подкаменщиков и бычков (Gobius). Дело в том, что у колюшки мы имеем наиболее замечательный пример настоящего гнезда, подобного птичьему, и встречаем не менее интересное явление попечения самца об яичках, сложенных в этом гнезде. 
		Все колюшки крайне прожорливы и принадлежат к числу самых вредных рыб. В прудах, куда они проникнут, почти невозможно бывает развести какую-либо другую рыбу. Даже в таких огромных бассейнах, как Онежское озеро, по свидетельству рыбаков, вместе с размножением этих рыбок замечается сильное уменьшение прочих видов, особенно ряпушки. Здесь колюшка, с каждым годом распространяющаяся в громадном количестве во всех губах, речках, постепенно переходит и в другие смежные озера и не замечается только в таких, которые связаны слишком быстрыми протоками или речками. Если б колюшки не истребляли и своей икры, то, конечно, они в скором времени перевели бы всех рыб.  
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>krasnoperka</id>			
		<name>Красноперка</name>
		<description>
		Краснопёрка – род рыб семейства карповых, отряда карпообразных. Краснопёрка считается одной из самых красивых рыб нашей фауны. Ее тело покрыто блестящей желтовато-золотистой чешуей, плавники ярко-красные или малиновые. Внешне Краснопёрка очень напоминает плотву, но отличается от нее оранжевым цветом глаз и более высоким телом. Порой встречаются гибридные формы этих рыб, которые обладают признаками обоих видов. Масса тела красноперки может составлять от 300 г до 2 кг. В длину она достигает 15–50 см. Краснопёрка предпочитает водоемы с обилием водных растений, держится в толще воды, на открытые участки почти никогда не выходит.
		Строго говоря, эта рыба больше всего тяготеет к участкам без течения или с очень слабым течением, нередко ее можно встретить в небольших заливах и заводях, богатых водной растительностью. В искусственных водохранилищах и больших озерах живет на хорошо прогреваемых мелководьях.
		Выбор места для ловли красноперки зачастую определяется наличием окон в густых зарослях, чистинок среди придонного коряжника. Глубина ловли - 1 —1,5 метра. Однако в любом случае необходимо помнить, что красноперка избегает открытых мест. Самые крупные рыбы держатся ближе к глубине и лишь в ранние утренние и поздние вечерние часы «дежурят» у свесившихся в воду кустов. Здесь они подхватывают насекомых, сдуваемых ветром с ветвей.
		Задавшись целью половить красноперку, нелишне для начала, особенно в теплую тихую погоду, понаблюдать, на каких участках водоема она «плавится». Ее кувыркания и всплески нетрудно распознать, когда она охотится за мошками. В зарослях кувшинок и рдеста красноперка во время кормежки издает иногда характерное чмоканье.
		Приманку красноперка берет, как правило, резко и наверняка. В этом она чем-то напоминает окуня. Обычно эта рыба, раз или два притопив поплавок, погружает его или ведет в сторону. В обоих случаях нужно немедленно подсекать. Подсечка по возможности должна быть короткой и не очень сильной. У красноперки довольно мягкие губы, которые легко прокалывает хорошо заточенный крючок. Это же обстоятельство нужно учитывать при вываживании рыбы, не допуская резких движений, в результате которых крючок может разорвать ей губу.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>lin</id>			
		<name>Линь</name>
		<description>
		Эта спокойная неповоротливая рыбка не любит сильные течения, избегает чистого песчаного дна. Гораздо лучше линь себя чувствует в водоемах, заросших подводной растительностью, где по берегам обильно растут осока, камыши, рогоз...
		Самых больших линей можно поймать в болотах или болотистых прудах. Там всегда большое количество пищи и мало врагов. Рыбаки эти места не посещают, так как считают, что здесь ловить нечего.
		Основу питания рыбы составляет донная живность - рачки, личинки насекомых, жуки, моллюски, а также растительность. Весной они едят молодые побеги и питательные корни некоторых растений.
		Если другие представители карповых живут стаями, то линь - исключение. По крайней мере взрослые особи живут в одиночку.
		Ведут тихий, размеренный образ жизни. На кормежку выходят где-то за час до восхода солнца и питаются до 8-9 часов утра. На вечерний “ужин” не торопятся - ждут когда спадет жара. Поэтому во второй половине дня они наиболее активны на закате и еще несколько часов после наступления сумерек. На поверхность выплывают редко - вся их пища “прячется” в иле, который они раскапывают до 10 см. Но обнаружить местонахождение линя все-таки можно по небольшим воздушным пузырькам, которые всплывают на поверхность при “потрошении” рыбой грунта. Как только вы заметите их, осторожно закидывайте туда крючок с насадкой.
		Нерест у линя начинается поздно, когда большинство рыб уже отнерестилось - во второй половине июня-начале июля - в это время вода прогревается до 18-20 градусов. Даже в такое важное для жизни рыб событие они не собираются в стаи. И вообще, нерест этих рыб протекает не так бурно как у других.
		Чаще всего в оплодотворении икры принимают участие до 3 самцов с одной самкой. Самка откладывает икринки на прибрежную растительность, а самцы оплодотворяют их. Одна самка способна выметать очень большое количество икры - более 300 тысяч! Но по той причине, что родители не охраняют свое будущее потомство от другой живности, большую ее часть пожирают обитатели этого водоема. Но популяцию линя спасает то, что их икра развивается довольно быстро - при температуре воды 20-250С личинки выклевываются через 3-5 дней.
		В отличие от других мальков мальки линя стараются держаться дна и не выплывать на открытые места. Поначалу маленькие лини плавают стаями. Растут очень быстро. Способность линя к размножению появляется на третьем году жизни.
		Активность и настроение линя, как и у большинства других рыб, определяются погодными условиями. Он не любит прохладную ветреную погоду с холодным дождем. Поклевки на это время прекращаются. Не нравится ему и слишком жаркая погода, когда знойное солнце нагревает воду и в ней снижается доля кислорода. В такие дни он может на время прекратить все процессы жизнедеятельности, или, как бы сказали в научных кругах - “войти в состояние анабиоза”. А вот в теплые пасмурные деньки с южным ветром и небольшим дождичком он может клевать весь день.
Поздней осенью линь зарывается в ил на зимнюю спячку. Поэтому зимой со льда его не поймаешь. Активная его ловля начинается весной, когда сойдет лед. Когда вода станет более-менее теплой (примерно 80С), лини выходят из своих зимних убежищ и начинают кормиться - восстанавливать силы после зимы.
		Ловят их поплавочной снастью на самые разнообразные приманки - от червей до кусочков кореньев растений и творога. Попавшийся на крючок линь старается уйти в траву или в ил.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>minoga_rechnaya</id>			
		<name>Минога речная</name>
		<description>
		Хищная минога имеет анадромные и жилые популяции. Отличается от близкого вида ручьевой миноги Lampetra planeri прежде всего более крупными размерами тела и острыми зубами (тупые во время нереста), более мелкой икрой и тем, что кишечник у взрослых рыб функционирует. Ходовые миноги имеют металлический бронзовый цвет, в реке они делаются матовыми и темно-синими.
		Взрослая минога откармливается в эстуариях рек, сопровождая стаи сельди, шпрота, трески, её жертвами могут быть лосось, скумбрия, корюшка. Причем по типу питания это не только паразит, питающийся кровью рыб, но и паразит с задатками хищника, так как в пищеварительном тракте миноги найдены фрагменты мышц, кости, чешуя, кишечник, гонады и сердце видов-жертв (сельдь, шпрот, корюшка). В реке проходная минога не питается, кишечник дегенерирует. Жилые формы в озёрах присасываются к ряпушке, сигу, кумже, плотве.
		Мелкая форма становится половозрелой при длине 18—25 см, как исключение при 12,5 см и стадия пескоройки длится всего 2—3 года. Подъем миноги в реки бывает весной и осенью, некоторые особи мигрируют даже зимой. Миграции миноги в реке бывает в ночное время; у них отчетливо выражена отрицательная реакция на свет, поэтому интенсивность хода зависит от фазы луны. В реке происходят заметные как внешние, так и внутренние изменения: созревает икра и молоки, кишечник дегенерирует и превращается в тонкий тяж, зубы становятся тупыми, увеличиваются спинные плавники и сокращается просвет между ними.
		Нерест чаще групповой, с одной самкой нерестует до 6 самцов, обычно в одно гнездо откладывают икру более 2 особей. Период инкубации икры длится 13—15 дней при температуре 13—14 °С и 11—13 дней при 15,5—17,5 °С. Личинки при выходе из икры имеют длину 4 мм, они остаются в гнезде 4—5 дней, после чего скатываются вниз по течению, зарываются в ил и начинают активно питаться детритом и диатомовыми водорослями. Личиночная стадия длится 4—5 лет. Часто наблюдали, как в гнездах речной миноги нерестится и ручьевая минога
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>minoga_ruchevaya</id>			
		<name>Минога ручьевая</name>
		<description>
		Отчасти походит на речную миногу, но так сильно отличается от последней — как меньшей величиной, так зубами и плавниками, — что перепутать их невозможно. Двенадцать зубов или острых зубцов возвышаются на пластинке, соответствующей нижней челюсти; окружность рта усажена густым венчиком расположенных в несколько рядов коротких бородавчатых бахром, между которыми также видны маленькие зубы; в остальном зубы ее похожи на зубы речной миноги. Первый спинной плавник или сливается непосредственно со вторым, или отделен от него небольшим промежутком. Относительно цвета ручьевая минога отличается от речной тем, что спина ее имеет более оливково-зеленоватый оттенок. Длина ее достигает 20—40 см.
		Ручьевая минога никогда не выходит в море, весь жизненный цикл проходит в реке. Личинки (пескоройки) чаще населяют небольшие речки и ручьи, предпочитают заиленные участки, ведут скрытный образ жизни, зарываются в грунт. На 5—6-м году жизни происходит метаморфоз, в результате которого личинка превращается во взрослую миногу, при этом уменьшается длина тела. Поэтому взрослые особи всегда меньше личинок, они не питаются и живут за счет накопленного жира.
		Сразу же после метаморфоза начинается быстрый рост гонад, очень скоро миноги приступают к размножению. Половозрелые особи имеют длину 11—14 см и массу 2—3 г. Нерест бывает в мае-июне на каменистых перекатах, при температуре воды 14—19 °С
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>osetr</id>			
		<name>Осетр</name>
		<description>
		Осётр представляет собой крупную рыбу, подразделяющуюся на 19 видов. Часть видов живёт в морях, а в реки заходит для нереста и на зимовку. Другие виды — пресноводные. Их основной средой обитания являются озёра. В реки они попадают лишь для того, чтобы отложить икру. Образ жизни ведут придонный. Обладают поразительной плодовитостью. В одной кладке может содержаться несколько миллионов икринок. При этом вес икры перед нерестом может составлять четверть от веса тела. Для людей икра представляет настоящее лакомство. Поэтому многие виды находятся на грани уничтожения.
		Тело имеет удлинённую и веретеновидную форму. Спинной и анальный плавники очень сильно смещены к хвосту. На морде находятся усики. Чешуя отсутствует. Вместо неё имеются костяные полосы. Называются они «жучками». Между жучков по телу разбросаны мелкие костяные пластинки. Жучки тянутся от головы к хвосту. Одна полоса находится на спине. Две располагаются по бокам. И также две пластины тянутся вдоль брюха. В хвостовой части они не соединяются. Окраска различается в зависимости от вида и региона обитания. В большинстве случаев спина тёмная с сероватым оттенком. Бока светло-коричневые, а брюхо серое или белое.
		Половая зрелость у осетровых обычно наступает на 2-м и даже 3-м десятке лет. На нерест рыба идёт в реки. Этот период у разных видов варьируется с марта до ноября. Максимум обычно фиксируется в июле. Те виды, которые осуществляют поздний ход, зимуют в реках. Икра откладывается на каменистое или гравийное дно. Глубина при этом варьируется от 4 до 20 метров. Обязательным условием является течение. То есть икра откладывается в проточной воде.
		Инкубационный период продолжается около недели. Созревших мальков течение сносит с нерестилищ. Молодое поколение быстро адаптируется в водной среде и питается вначале планктоном, а потом переходит на более крупную живность. Нерестятся осетровые не каждый год. Что касается продолжительности жизни, то она очень длинная. Тот же белый осётр может жить более 100 лет. Другие виды ничем не уступают. Так что можно с уверенностью сказать, что данное семейство относится к долгожителям.
		Питаются осетровые в основном моллюсками, круглыми червями (нематодами), рыбой. Из последних очень любят бычков, хамсу, кильку. Охотятся на дне. Диапазон глубин варьируется в пределах от 2 до 100 метров. Молодые особи предпочитают не опускаться глубже 5 метров.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>ozernaya_forel</id>			
		<name>Озерная форель</name>
		<description>
		В среднем она весит около 1-2кг, при длине 40-60 см; в отдельных случаях достигает 10кг и более. Цвет форели зависит от среды обитания. Спина серовато-коричнева, бока — серовато-зеленоватые, брюхо бело-золотистое. По спине, голове и (большей частью) бокам разбросаны не крупные, черные пятна. У взрослой особи по боковой части проходит полоса. Перед нерестом на теле форели проявляются оранжевые полосы и яркие пятнышки, так же нижние плавники приобретают оранжевый оттенок.
		Предпочитает она чистые, прохладные , глубокие (можно местами) и большие водоемы. Для успешного развития и роста ОЗЕРНОЙ ФОРЕЛИ необходимая температура обитания 14-20 градусов. В солнечное время дня уходит по камни, коряги, пни, глубокие места. Улов  озерной форели будет удачен в утреннее и вечернее время, а так же днем при пасмурной погоде. В основном клев форели идет на червя, муху (как мокрую, та и сухую), личинку, блесну.
		Из естественных кормов форель предпочитает мух, креветки, мелкую рыбешку. Так же обожает рыбные комбикорма и уплетает их с превеликим удовольствием. Благодаря им достигает внушительных размеров. Продолжительность жизни в таких условиях достигает 10 и более лет.
		Половая зрелость у самок форели начинается в 3-4 года, а у самцов в 2-3 года. Нерест начинается в марте (уже при температуре воды +1-2 градуса) и может длиться до августа. В рыбе, весом 700 грамм насчитывается 1000 и более икринок. Икра относительно крупная
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>peskar</id>			
		<name>Пескарь</name>
		<description>
		Пескарь одна из самых мелких рыб, мельче его в наших водоемах лишь колюшка и верховка. Имеет удлиненное тело, спинка зеленовато-бурого цвета, бока желтоватые с темными пятнами, которые иногда сливаются в сплошную полоску. Спинной и хвостовой плавники усеяны точками. В уголках рта - два светлых усика. Любит чистую воду, поэтому в реках держится на умеренном течении. Половозрелым становится на 3-4-м коду жизни при длине 8 см. Нерестует в прибрежном мелководье и так же, как ерш, при довольно высокой температуре - 15 градусов. Обычно пескарь весит 30-70 г, самый крупный выловленный экземпляр достигал 300 г.
		Пескарь клюет с мая до октября, более жадно кормится утром и вечером. Любимая приманка - мотыль, ручейник, мелкий червь, летом - тесто, пареная перловка, пшеница. Средства любительского лова - легкая поплавочная удочка. Мелкого пескаря для живца ловят малявочницей.
		Пескарь любит песчаный грунт, держится также у каменисто галечных и плотных глинистых перекатом, где меньше мути. Охотнее клюет со дна.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>podkamenschik</id>			
		<name>Подкаменщик</name>
		<description>
		Обыкновенный подкаменщик - небольшая рыбка длиной 10-12 см. Голова крупная, плоская и широкая, вооруженная загнутым шипом с каждой стороны. Тело голое грудные плавники широкие и длинные. Спина бледно-сероватая или светло-бурая, усеянная множеством темных пятен, образующих широкие поперечные полосы. Брюхо беловатое. Плавники, кроме брюшных, испещрены темными пятнышками.
		Подкаменщик обыкновенный живет в озерах с чистой водой, в реках с быстрым течением и каменистым дном. Держится обычно в одиночку в мелких местах у берегов, скрываясь под камнями. Отсюда эта рыба и получила свое название - подкаменщик. Плавает подкаменщик не часто - на небольшие расстояния около дна. В минуту опасности, а также преследуя добычу, оказывается очень проворным. Врагов у него немного, чаще всего подкаменщик становится жертвой форели. От других хищных рыб его спасают колючие шипики на жаберных крышках и скрытный образ жизни.
		Подкаменщик очень прожорлив, кормится различными рачками, личинками водных жуков, стрекоз, поедает лягушачью и рыбью икру.
		Размножается подкаменщик весной. Обычно самец в этот период на песчаном дне хвостом делает ямку-гнездо и ревниво его охраняет, поджидая самку. Самка выметывает в него красно-желтую икру в количестве 100-300 штук. После оплодотворения икра заботливо охраняется от врагов самцом. Он также очищает кладку от оседающего ила и грязи, обмахивая ее большими грудными плавниками.
		Промыслового значения обыкновенный подкаменщик не имеет, но везде является объектом любительского лова.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>ripus</id>			
		<name>Рипус</name>
		<description>
		Рипус - рыба семейства сиговых. Обитает в Ладожском, Онежском и других озёрах. Успешно акклиматизирован в уральских и других озёрах, где созревает на 2-м году жизни. Стайная рыба. Тело стройное, темно-зеленое или темно-голубое на спине, серебристое на боках, белое в брюшной части, легко спадающая чешуя, невзрачные плавники, конечный рот. Образует много форм, отличающихся в основном размерами. Рипус - крупная форма ряпушки. От обычных мелких форм ряпушки рипус отличается привязанностью к большим глубинам, более поздним созреванием, плодовитостью сроками и местами нереста. Принято считать, что свежая рыба пахнет огурцом. Длина тела — до 46 см. Масса — до 1,5 кг.
		Предпочитает озерное тиховодье. Держится рипус на каменисто-песчаных отмелях в прибрежной зоне и в приостровых участках на глубинах 3-5 м, а нерестится на глубине не превышающих 1-1.5 м.
		В питании рипуса, наряду с зоопланктоном, нектобентосом (мизиды), встречается и молодь корюшки. (генетическая прекопуляционная изоляция) (таблица). Это подтверждается также тем, что на рыбоприемные пункты они сдаются вместе с сигом
		Половозрелость наступает на 3—4 году; нерест в ноябре — декабре. Плодовитость — около 3000 икринок. Икра донная, развивается около 160 дней. Икринки рипуса мелкие, желтые и в грунт самкой не зарываются.
		Ловят рипус поплавочной удочкой на червя, малька, добычливее всего осенью, когда эта рыба с глубин выходит на мелкие места к прибрежной растительности. Зимой - на мормышку. Леска 0,15- 0,2 мм, крючок № 4-5.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>schipovka</id>			
		<name>Щиповка</name>
		<description>
		Щиповка - небольшая рыбка (до 12 сантиметров длиной, из семейства вьюновых. Тело ее змеевидное, слегка сжатое с боков, голова слегка сплюснута. Около глаз имеется по одному шипу, которые в случае опасности оттопыриваются и таким образом защищают рыбку от хищников (рыбоядных птиц). Неосторожно взятая в руки щиповка, особенно крупный экземпляр, может довольно чувствительно уколоть. Разумеется, это вовсе не означает, что щиповка опасна для человека.
		Окраска рыбки довольно пестрая: по желтовато-коричневому телу проходят ряды темно-коричневых пятен; пятна нижнего ряда самые крупные. Мелкие крапинки рядами проходят по спинному и хвостовому плавникам. У основания спинного плавника в верхней его части имеется черное пятно, которое в отраженном свете выглядит очень эффектно. Все остальные плавники бесцветные, брюшная сторона белая. Рот окружен усиками. Такая окраска и форма тела обусловлены жизнью в медленно текущих водоемах с песчаным дном, где щиповка держится около дна, а при опасности зарывается в песок. Вообще же эта рыба - неважный пловец, в аквариуме предпочитает либо ползать по дну, либо лежать на растениях.
		У обыкновенной щиповки очень хорошо выражены различия между особями разного пола. Самцы не только мельче самок, что встречается и у других видов рыб, но у них также гораздо длиннее грудные и брюшные плавники, и, наконец, у них имеется своеобразный орган, так называемый орган Канестрини. Это особая маленькая костная пластиночка на самом длинном луче грудного плавника, покрытая кожей. У разных видов щиповок форма этой пластиночки различна. У обыкновенной щиповки она широкая и напоминает по форме округлый топор.
		Обыкновенная щиповка населяет реки с медленным течением, озера, а также и мелкие речки с быстрым течением. Держится она обычно у дна на участках с каменистым, песчаным или илистым дном. Нередко закапывается в песок. Можно увидеть щиповку и среди зарослей нитчатых зеленых водорослей, на которых она висит, своеобразно изогнувшись, напоминая спрятавшуюся в траве маленькую ящерицу. Питается рыбка мелкими донными беспозвоночными и личинками насекомых, наиболее активна в вечерние часы.
		Весной щиповки выходят на мелководья, заходят в мелкие речушки и нерестятся здесь среди водорослей. В южных районах нерест начинается в мае, а в нашей средней полосе — в июне. Икра у щиповки крупная (около 2 миллиметров в диаметре), между зародышем и оболочкой икринки имеется большое оводненное пространство, позволяющее икре развиваться во взвешенном состоянии среди нитчатых водорослей. Через несколько дней из икринок выходят личинки, которые также держатся среди водорослей. В затишных местах, где нерестится щиповка и развиваются ее личинки, наблюдаются резкие колебания содержания кислорода в воде. Поэтому вскоре после вылупления у личинок развиваются специальные наружные жабры. Взрослые щиповки для выживания в неблагоприятных кислородных условиях прибегают к дополнительному дыханию с помощью кишечника.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>sinec</id>			
		<name>Синец</name>
		<description>
		Синец известен, прежде всего, вкусным, жирным мясом. Однако, не менее привлекателен он и в рыбалке - величина его колеблется от 200 до 500 граммов, иногда попадаются особи и под килограмм, и даже больше. Попадаясь в основном с плотвой, и густерой, синец весом до полу килограмма является хорошим трофеем. Кроме того, синец ловится практически по любой погоде. Название свое получил из-за синеватой окраски на спине. 
		Синец - рыба стайная. Держится, в основном, в тихих, и, одновременно, глубоких местах. С приходом зимы количество особей в стае увеличивается, и синцы перемещаются на еще более глубокие ямы. 
		Считается, что самый активный клев синца бывает во второй половине июня. Действительно, начиная с самого рассвета, и до обеда синец берет хорошо. Тоже самое происходит и после захода солнца, и до самой полуночи. При этом нужно учитывать, что в утренние часы синец выходит на не очень глубокие места. 
		Для летнего лова годится упругая удочка, длиной до 5 м. Леска 0,2-0,25. Больше нельзя - рыба может увидеть. Крючки №3-5, однако, выбирать их нужно с длинным жалом, и коротким цевьем. Кроме того, жало немного отогнуть. Поплавок подходит для ловли леща, но чувствительность несколько повыше. Ловят синца у самого дна, опустив наживку на расстоянии 5-10 см от дна. 
		Для ловли зимой выбирают самые глубокие ямы. Чем глубже, тем лучше. Должно быть слабое течение. Если очень глубоких ям нет, то выбирают ямы, где бьют ключи. Ловля синца зимой несколько необычная, поскольку расположение особей в стае зимой не совсем обычное - рыбы находятся друг над другом, образуя своеобразную вертикальную колонну. Такие "колонны" бывают высотой от одного до трех метров. Синцы, обычно, облюбовывают одно место для стоянки, и не покидают его до самой весны. Поскольку корма зимой недостает, синцы жадно набрасываются на наживку.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>sirt</id>			
		<name>Сырть</name>
		<description>
		Сырть принадлежит к сравнительно медленно растущим рыбам. Ее вес в возрасте 8—9 лет не превышает 0,5 кг. Средний вес — 0,6—0,8 кг, максимальный — 3 кг.
		Сырть, так же как и ее ближайший родственник рыбец, проходная рыба, обитающая постоянно в море или озере и заходящая в реки только для размножения.
		Икру мечет на четвертом-пятом году жизни. Нерестовый ход в реке начинается вскоре после ледохода — обычно в первой половине мая. Икрометание происходит в мае — начале июня на перекатах с галечно-песчаным или хрящеватым дном при температуре воды 9—13°. Нерест носит массовый характер, в нем принимает участие множество самцов и самок. При внезапных похолоданиях нерест задерживается, и тогда икра выметывается порционно. После нереста сырть в основной массе скатывается в море или озеро. Очень небольшая часть задерживается в реке до осени. Летом и осенью в большинстве рек, по-видимому, не питается.	
		Пищу сырти составляют главным образом донные беспозвоночные, черви, личинки насекомых. В море она иногда проявляет хищнические инстинкты и заглатывает мальков.
		На местах глубиной не свыше 4—5 м, умеренном течении и сравнительно ровном дне наибольший интерес представляет ловля в проводку с дальним отпуском поплавка. Ловля в проводку с прикормкой вблизи лодки менее эффективна, так как сырть даже при обильном применении животного корма трудно собрать на небольшом участке.
		Крючок с насадкой при ловле в проводку надо отпускать так, чтобы он шел около самого дна или даже волочился по нему. Сырть — донная рыба, и ей неудобно схватывать плывущую вдалеке ото дна приманку.
		Из насадок чаще всего применяют дождевых червей. Ловят также на личинок насекомых — стрекозы, короеда, репейного червя, шитика, опарыша.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>som</id>			
		<name>Сом</name>
		<description>
		Сом - самый прожорливый хищник пресных вод, он поедает не только рыбу, но не гнушается и лягушками, мелкой водоплавающей птицей, пожирает разные пищевые отбросы, попадающие в реку, проглатывает крупных моллюсков и т. д.
		Строение тела сома приспособлено для донной жизни, он редко поднимается в верхние слои воды. Голова его большая, широкая и приплюснутая, рот громадный с многочисленными мелкими зубами. На верхней челюсти два длинных усика, на нижней - четыре коротких. На спине несообразно маленький плавник, анальный же, широкий и длинный, соединяется с хвостом, что делает сома очень мощным. Кожа голая, без чешуи. Глаза маленькие.
		В наших реках возможна поимка экземпляров сома весом около 50 кг.
		Лучший период клева - июль-август. Лучше всего ловится он вскоре после нереста, обычно протекающего при температуре 18-22 градусов. Лучшее время ловли в течение суток нужно считать с сумерек до рассвета. Но и днем не исключена возможность его хваток, если приманка пройдет близко от его пасти. Любимая приманка - лягушка, выползок, пиявка, мясо ракушки-перловицы.
		Сома успешно ловят на донку, опытные рыболовы применяют "квок" - приспособление, которое имитирует кваканье лягушки. Донка должна быть снабжена металлическим поводком и крупным крючком.
		Сом выбирает себе яму, омут и оттуда ночью выходит на кормежку. Любит сом заходить в заливы, устья небольших речек. На мелководье плещется с шумом, трется о песок и гальку, освобождаясь от пиявок и других паразитов.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>ugor</id>			
		<name>Угорь</name>
		<description>
		Угорь — не совсем обычная рыба. Внешне похожий на змею, он имеет цилиндрическую форму, только хвост слегка сжат с боков. Голова небольшая, немного приплюснутая, рот маленький (если сравнивать с другими хищниками), с мелкими острыми зубами. Тело угря покрыто слоем слизи, под которым обнаруживаются маленькие, нежные, продолговатые чешуйки. Спина окрашена в бурый или черный цвет, бока значительно светлее, желтые, а брюхо желтоватое или белое.
		Речной угорь относится к проходным рыбам, но в отличие от осетровых и лососевых, которые идут размножаться из морей в реки, угорь уходит на нерест из пресных водоемов в океан. Угорь мечет икру только раз в жизни, и после нереста все взрослые рыбы погибают. 
		Питается угорь лишь в теплое время, в основном ночью, днем они зарываются в грунт, выставляя наружу только голову. С наступлением заморозков они перестают кормиться до весны. Угри любят полакомиться разными мелкими животными, живущими в тине: рачками, червями, личинками, улитками. Охотно поедает икру других рыб. После четырех-пяти лет пребывания в пресной воде угорь становится ночным хищником-засадчиком. Поедает мелких ершей, окуней, плотву, снетка и т. п., то есть рыбок, обитающих на дне водоемов.
		Достигнув половой зрелости, угри устремляются по рекам и каналам в океан. При этом они часто попадают в гидротехнические сооружения, что может вызвать даже аварийные ситуации. Но большинство угрей обходят препятствия, проползая подобно змеям некоторую часть пути по суше.
		</description>
	</fish>
	<fish>
		<id>zhereh</id>			
		<name>Жерех</name>
		<description>
		Жерех - типичный хищник, относится к семейству карповых. У него длинное тело и большая пасть. В нижней челюсти находится бугорок, а в верхней - выемка, в которую бугорок заходит. Окраска серебристая, бывает темно-серебристая, верхний и хвостовой плавники серые, с черной каймой, нижние и боковые - красноватые. Радужка глаз желтая с зеленым пятном в верхней части.
		Половозрелым становится на четвертом-пятом году, когда весит 500 г. Нерестится в середине апреля при температуре не ниже 6 градусов. Лучший период клева - сразу после нереста (активно кормится весь день). Жерех охотится на мелкую рыбешку: уклеек, ельцов, верховок, так как крупную добычу беззубой пастью удержать не может. Жерех хорошо ловится на нахлыст, берет на спиннинг, оснащенный светлыми вращающимися блеснами, изредка - на донную удочку и в проводку.
		Жерех любит каменистые перекаты рек. Поймать его легче на рассвете, когда он выходит охотиться за уклейкой; в это время рыба группируется в небольшую стаю.
		</description>
	</fish>

</fishinfo>