<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--<PreferenceScreen xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android">

</PreferenceScreen>-->
<fishinfo>
    <fish>
        <id>ryapushka</id>
        <name>Ряпушка</name>
        <description>
		Несмотря на свою незначительную величину, ряпушка во всей северной России принадлежит к наиболее известным рыбам и служит там предметом значительного промысла.         
За исключением корюшки и снетка, ряпушка—самый малый из европейских сигов. Чаще всего она бывает ростом от 5 до 8 дюймов, реже от 10 до 12, и только в Ладожском озере и Переяславском достигает длины 13, даже 14 дюймов. По своему наружному виду ряпушка отличается от других сродных с нею рыб тем, что более всех сигов похожа на селедку, т. е. тело ее очень сжато с боков и спина менее выпукла, нежели брюхо. Нижняя челюсть у нее заметно длиннее верхней и посредине, как у белорыбицы, содержит выемку, в которую входит утолщенный кончик верхней челюсти; задний конец верхнечелюстных костей заходит далее переднего края глаз, которые довольно велики и несколько продолговаты; язык у нее усажен едва приметными зубками, и на передней жаберной дуге находится от 39 до 52 хрящевых тонких и длинных тычинок. Чешуя ряпушки относительно крупнее, чем у прочих настоящих сигов, но, впрочем, не всегда одинакова
		Рыба эта подлежит многочисленным видоизменениям: не только морская ряпушка заметно отличается от озерной, но эта последняя в свою очередь представляет множество разностей, и почти в каждом озере ряпушка имеет свои особенности. Главные отличия этих вариететов заключаются в количестве чешуи, жаберных тычинок, также в величине и цвете. Обыкновенно ряпушка цветом очень походит па белорыбицу: спина у нее серо-голубая, бока туловища серебристые, брюхо белое, спинной и хвостовой плавники серые, другие плавники белые или белесоватые с черноватой верхушкой; глаза серебристые. 
		Подобно всем сигам, ряпушка живет почти всегда на глубине. Она любит песчаное или, по крайней мере, глинистое, всегда чистое дно, холодную воду и держится обыкновенно в ямах глубиной от 5—12 и .более сажен, откуда выходит по временам и бродит густыми стаями по заливам, нередко у самой поверхности воды, причем ей всегда сопутствует множество чаек, которые и дают знать рыбакам о выходе рыбы с глубины.  
		Рыба эта нерестится обыкновенно поздней осенью, несколько раньше или позже, смотря по местности: на севере, напр. в Онежском озере, в сентябре и октябре.
		Следует заметить, что в улове ряпушки замечается некоторая периодичность. Как на Онежском, так и на Чудском озере несколько лет сряду ловится много ряпушки, потом лов ее бывает очень плохой и снова делается обильным.  
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>kilec</id>
        <name>Килец</name>
        <description>
            Крупная форма ряпушки, в значительном количестве встречается в южной половине Онежского озера. Основные места его распространения — Шелтозерский и Муромский районы. В северо-восточной части Онежского озера килец более редкая рыба. Летом он придерживается сравнительно значительных глубин и залавливается лишь в Повенецком и Малом Онеге. В районе севернее о. Речного килец попадает в сети летом на глубинах до 40 м, на участках с илистым грунтом.
            Обычные размеры и вес кильца 20—25 см и 150—200 г. Изредка попадаются и более крупные экземпляры, до 800 г.
            В северо-восточной части Онежского озера нерестилища кильца найдены в Бутеневой губе (южнее Климноса), а также у восточного побережья Повенецкого Онега. Глубина на нерестилищах 5—8 м, грунт песчаный. Нерест в начале ноября. Плодовитость до 45 220 икринок (при длине 37 см и весе 628 г). Питается мизидами, зоопланктоном и бокоплавом палласеей.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>korushka</id>
        <name>Корюшка</name>
        <description>
		Корюшка и снеток принадлежат к особому роду (Osmerus) семейства лососевых, который отличается довольно большим ртом, более длинною нижнею челюстью, многочисленными и большими зубами и очень нежною чешуёю; спинной плавник начинается не впереди брюшных плавников, как у сигов и хариуса, а позади; боковая линия неполная. Обе рыбы отличаются друг от друга почти только величиной, и принадлежат к одному виду.
		Живая корюшка очень красива. Спина у нее буровато-зеленая, несколько просвечивающая, так как спинные чешуйки не выложены внутри серебристым пигментом; бока серебристые с голубым отливом сверху и снизу. Самцы отличаются от самок более выдающеюся нижнею челюстью, а во время нереста - большим количеством бородавочек на голове и нижних парных плавниках.
		Корюшка ходит всегда очень большими табунами. Обыкновенно она живет на глубоких песчаных местах моря или озера, но для метания икры вступает в реки, хотя редко поднимается по ним очень высоко и избегает быстрого течения. Пища ее состоит из различных мелких животных, исключительно небольших рачков: дафний, циприсов, циклопов, но крупная корюшка едва ли не кормится исключительно молодью других рыб или даже собственною; на хищность этой рыбы указывают и острые зубы ее. По Кесслеру, эта наклонность крупных рыбок к пожиранию мелких рыбешек своего же племени замечается в особенности в таких озерах, где нет другой, более подходящей пищи. Корюшка весьма прожорлива, и случается находить в желудке семидюймовой рыбы трехвершковую.
		Эти рыбки отличаются от всех видов семейства лососевых своею живучестью: будучи вынуты из воды, они остаются живыми по целым часам, вероятно от того, что над жабрами находятся две небольшие полости в виде мешочков, в которых может сохраняться вода.
		Из всех лососевых рыб корюшка самая неприхотливая и легко может быть разведена во всяком значительном озере, имеющем достаточную глубину и довольно холодную воду.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>sig</id>
        <name>Сиг</name>
        <description>
            Сиг — это рыба, относящаяся к роду ценных промысловых рыб из семейства лососевых. Видов сига существует более 40, они трудноразличимы между собой
		Для этого рода промысловой рыбы характерна особенно сильная изменчивость. Вид сигов разделяется на множество форм, которые сходны только по большой голове, имеющей горбатое рыло и нижнему положению рта. Количество жаберных тычинок у сигов может быть разным (15-60), они бывают зазубренными или гладкими. Тело сига удлиненное, может быть низким или высоким. Сиги бывают озерными и речными, проходными, мелкими и крупными, они могут быть хищниками, а могут употреблять в пищу донные планктонные организмы. Такое разнообразие породило то, что необоснованно было описано очень много форм сига. Сиг с необыкновенной легкостью образует жилые озерные и озерно-речные формы, их численность значительно больше численности проходного сига и ареал их обитания намного шире. По мнению специалистов, нецелесообразно дробить этот вид, потому что в большинстве своем формы необыкновенно легко переходят одна в другую. Но везде, где водится сиг, он разделяется на две основные формы, которые часто обитают совместно, это малотычинковая и многотычинковая форма.
		На сегодняшний день популяция проходных сигов настолько малочисленна, что не имеет промыслового значения в отличие от озерных форм. 
		Виды сигов с учетом количества жаберных тычинок бывают разными: обыкновенный сиг, щокур, чир, пыжьян, озерный сиг, муксун, пелядь. Считать жаберные тычинки начинают с первой жаберной дуги, которая расположена ближе всего ко рту. Жаберные тычинки, которые расположены на внутренней стороне жаберной дуги, имеют стержнеобразную форму, в середине ряда они бывают более высокими, в то время как по бокам совсем короткими еле заметными глазу.
		У малотычинковой формы до 30 жаберных тычинок, она питается мелкой рыбой и бентосом (организмами, обитающими на дне водоемов). Многотычинковая форма имеет более 30 жаберных тычинок и поедает в основном планктон. Каждая из этих форм имеет корни в соответствующих малотычинковых и многотычинковых формах проходного сига. Считается, что друг в друга эти формы переходить не могут
		Нерестится сиг на заросших тростником песчаных отмелях в ноябре месяце. Интенсивность роста сига зависит от наличия кормов, температуры воды и содержания в ней кислорода. Для сига очень хороша прозрачная и богатая кислородом вода. Оптимальной температурой для сига считается температура воды в 15—20 °С, с содержанием кислорода не меньше 8 мг/л.
Обычное питание сига – это бентос и зоопланктон, но самые крупные особи питаются рыбой. В прудах масса сеголеток достигает 70-90 г, а двухлеток – 300-400 г. Половозрелым сиг становится в возрасте 2-3 лет.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>nalim</id>
        <name>Налим</name>
        <description>
		Налим - единственный представитель семейства тресковых, обитающий в пресных водах. Это холоднолюбивая рыба, проявляющая активность при температуре воды не выше +10°С, поэтому в летнее время поймать его практически невозможно. Самым благоприятным временем для его ловли считается холодная ненастная погода. Возможно, из-за этого среди рыболовов налим не столь популярен. Нерест происходит зимой в декабре—феврале, наиболее удачный лов — при первых заморозках от заката до рассвета.
		С другой рыбой налима спутать невозможно. Тело его длинное, веретенообразное, сужающееся к хвосту, покрыто крепко сидящими в коже мелкими чешуйками и толстым слоем густой слизи. Голова широкая, сильно сплющенная, напоминает голову лягушки, рот большой с множеством мелких зубов, на подбородке находится один небольшой усик и еще по усику - около ноздрей. Окрас серовато- или оливково-зеленый с темно-бурыми пятнами и полосами.
		Глаза маленькие желтые, с темными зрачками. Спинной и подхвостовой плавники не высокие, но длинные, почти сливаются с небольшим закругленным хвостовым плавником такого же окраса, что и тело. Горло, брюшко и брюшные плавники имеют беловатый или желтоватый цвет. Окрас молодых особей более темный.
		Налим - хищник, поэтому в рацион его питания входят мелкая рыба, раки, лягушки, черви, различные личинки. Обитает практически во всех водоемах с проточной водой, предпочитая глинистое и каменистое дно с неровностями. В северных водоемах он многочисленнее и значительно крупнее, чем в южных. На размер налима в значительной степени влияет период его активности - чем он продолжительней, тем быстрее растет эта рыба.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>sudak</id>
        <name>Судак</name>
        <description>
            Рыба крупных размеров. По официальным данным встречаются особи длиной более метра и массой до 10—15 кг, вероятно, существуют образцы и более крупных размеров. Характерной особенностью является наличие на челюстях крупных клыкообразных зубов, которые у самцов обычно крупнее, нежели у самок.
		По образу жизни судак — типичный хищник. Питается рыбой, а мелкие особи также поедают водных беспозвоночных. Весьма чувствителен к концентрации кислорода в воде и наличию взвесей, поэтому не встречается в заболоченных водоёмах. В тёплое время года держится на глубинах 2—5 м. Активен как днём, так и ночью, причем ночью выходит на мелководье, а днем откочёвывает в более глубокие места. Обычно предпочитает песчаное или галечниковое дно, особенно если там есть крупные объекты (коряги, камни и т. д.), которые можно использовать как укрытие, так как судак в основном засадный хищник. Основу питания обычно составляют рыбы с узким телом. Как правило, это бычки, пескари, уклейка или тюлька. Эти же рыбы используются при ловле судака на живца.
		Судак очень устойчив к разнообразным болезням.
		Нерест у судака происходит весной, когда температура воды доходит до отметки около 12 градусов. Для нереста выбирает мелководные участки, обычно с затопленными кустами, деревьями или крупным мусором на дне, глубиной от полуметра до шести метров. Икра мелкая, желтоватая. Молодь питается сперва мелкими беспозвоночными. Достигая размеров около 8—10 см, судак почти полностью переходит на питание молодью других видов рыб, встречающейся летом в изобилии, так как растёт намного быстрее. При хороших условиях питания уже на 2-м году жизни судак способен достичь массы до 500—800 граммов. Нерестится же обычно впервые на 3—4-м году жизни.
		В зимнее время держится на ямах, часто вместе с карповыми рыбами (лещом, сазаном и т. п.), где ловится на зимние снасти.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>plotva</id>
        <name>Плотва</name>
        <description>
		Плотва относится к семейству карповых, она распространена практически во всех реках и водоемах. В закрытых прудах с низкой концентрацией кислорода плотва не обитает. Эта стайная рыба может достигать веса 2 кг, но чаще всего встречаются особи массой до 300 г. В разных регионах страны плотву и ее подвиды называют сорожкой, чебаком, воблой, таранью.
		Плотва любит теплую и тихую воду, богатую водной растительностью. Неприхотливость рыбы позволяет ей приживаться в малых и больших речках, крупных водохранилищах и небольших проточных прудах, карьерах, старицах. Зимой предпочитает самые глубокие места водоема, а весной устремляется на отмели и во впадающие речки. Летом плотва рассредоточивается по всей территории водоема, а с появлением травы переходит в притоки и затоны, подходит к мостам и купальням. В зависимости от времени года, погоды и настроения может находиться у дна или в полводы.
		Половой зрелости плотва достигает к 3-летнему возрасту. Перед икрометом тело самцов становится шероховатым на ощупь из-за появления многочисленных бугорков. Рыба проводит свой брачный период в воде, прогретой до 8-10°С. Этот период приходится на апрель-май. При теплой погоде длительность нереста составляет 5-6 дней. Если погодные условия ухудшаются, икромет затягивается до 12 дней. Нерестилищами рыбы становятся пойменные луга, залитые водой, где имеется прошлогодняя растительность и кустарник. Икра откладывается плотвой на глубине 0,3-1 м, при брачных играх рыба шумно плещется.
Источник: http://ranoutrom.com/sposoby-lovli/plotva
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>ersh</id>
        <name>Ерш</name>
        <description>
            Ерш обыкновенный - широко распространен в водоемах края, особенно многочислен в придаточной системе. Обитает в больших и малых реках, пойменных и материковых озерах, водохранилищах и прудах. Известен в тундровых речках, впадающих в залив.
		Тело ерша сжато с боков и покрыто плотной ктеноидной чешуей. Рот небольшой, выдвижной, на челюстях заметны очень мелкие зубы. Спинные плавники, первый из которых колючий, второй с мягкими лучами, сращены, но хорошо различимы. Все тело обильно покрыто слизью.
		Внешний вид не отличается особой привлекательностью. Спина у ерша серо-зеленая с многочисленными темными крапинками по всему телу, бока с желтоватым оттенком, брюшко беловатое. На спинном и хвостовом плавниках заметны бурые пятнышки, отсутствующие на других плавниках. Общий фон окраски ерша зависит от условий его обитания. На песчаном грунте рыбы всегда более светлые, чем в водоемах с илистым дном.
		Ерш небольшая рыба. В длину достигает 20 см и массы 150 г, но встречаются они теперь довольно редко. Его обычные размеры - 8-12 см. Продолжительность жизни не превышает 8-10 лет.
		Живут ерши стаями, большую часть жизни проводят у дна. Обычно ерш придерживается мест со спокойным течением, в заливах, ямах, у обрывистых берегов с глинистым и песчано-галечным дном. Избегает водоемов с большим отложением ила или обильно заросших водной растительностью. Всегда избегает солнечного света и не любит теплую воду. Обычно активен в вечерние и предрассветные сумерки и ночью. Днем менее активен, но в пасмурную погоду бодрствует и днем. На мелководья выходит только ночью, а остальное время проводит на глубине.
		Ерш относится к оседлым рыбам. Практически весь год придерживается однажды выбранной территории. Осенью собирается в большие плотные стаи и откочевывает на глубокие места, расположенные недалеко от постоянного места обитания.
		Ерш очень прожорлив и съедает пищи на единицу массы в несколько раз больше, чем пелядь или лещ. Потребляет пищу в течение круглого года без перерыва, в любое время суток. Питается ерш в основном донными беспозвоночными (червями, моллюсками, личинками насекомых), икрой и личинками рыб.
		Половая зрелость ерша наступает на третьем-четвертом году жизни. Икру откладывает в несколько приемов на любой субстрат: камни, растительность, коряги. Нерест начинается во второй половине мая - начале июня, на севере - позже. Икра мелкая, диаметром до 1 мм, желтоватого цвета. Абсолютная плодовитость самок ерша колеблется в широких пределах - от 4 тыс. до 65 тыс. икринок.
		Выклюнувшиеся личинки ерша, из-за недостаточного количества питательных веществ в икре, сразу начинают питаются мелкими планктонными организмами, затем по мере роста переходят на питание донными беспозвоночными.
		Неразборчивость в пище, прожорливость, большая численность на ограниченной площади делают ерша серьезным конкурентом в питании многих ценных видов рыб; сокращая численность кормовых объектов, способен нанести значительный ущерб прудовому и озерному рыбному хозяйству. В то же самое время ерш является пищей для налима и щуки.
		Хозяйственное значение ерша в рыбном хозяйстве Красноярского края невелико. Во многих водоемах является нежелательной рыбой. Однако, будучи многочисленной рыбой, ерш в отдельных водоемах может стать объектом промыслового лова, несмотря на его малоценность. Высокие гастрономические качества позволили ершу занять особое место в любительском рыболовстве. Ценится как одна из лучших рыб для ухи.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>okun</id>
        <name>Окунь</name>
        <description>
		У обыкновенного окуня сжатое с боков овальное тело, покрытое мелкой шершавой чешуей. Сплошь покрыты чешуей и щеки. Спинных плавников два: первый состоит только из колючек, а во втором одна-три колючки в передней части. Две колючки в анальном плавнике и по одной в каждом из сближенных брюшных плавников. Хвостовой плавник выемчатый.
		Угол жаберной крышки заканчивается острым плоским шипом. Уколы этого шипа очень болезненны и могут приводить к образованию воспалений и опухолей. Большой рот окуня вооружен многочисленными, но очень мелкими зубами, клыков на челюстях нет. Цвет тела зависит от цвета дна в водоеме. Обычно спина темно-зеленая, бока зеленовато-желтые, а брюхо желтоватое. Поперек тела тянутся 5—9 темных полосок. Первый спинной плавник серый с характерным черным пятном на конце, а второй — зеленовато-желтый. Грудные плавники желтые, а анальный, брюшные и нижняя часть хвостового плавника — ярко-красные. В прозрачной воде со светлым песчаным или глинистым дном окуни окрашены очень светло: иногда у них нет даже темного пятна на спинном плавнике, а поперечные полоски на теле слабозаметны. В то же время в лесных озерах с черным тинистым дном рыбы темные с ярко-желтым брюхом. В длину окунь бывает обычно не более 50 см, при массе до 1,5 кг, однако изредка встречаются и рыбы массой до 3—4 кг.
		Окунь — один из самых обычных и многочисленных видов рыб в наших пресных водах. Его можно встретить практически всюду: в больших реках и маленьких речушках, в пресных и солоноватых озерах и непроточных прудах, в опресненных участках морей и в речных лиманах. Нет окуня только в быстрых и холодных горных ручьях. Больше всего любит эта рыба озера с чистой водой. В больших озерах и водохранилищах она образует две формы: мелкую, медленно растушую, обитающую в прибрежных зарослях, и крупную, живущую на глубинах, в ямах и омутах. Дальних странствий окунь не совершает даже перед нерестом и нередко весь год держится на одном и том же месте.
		Крупный окунь — проворный и сильный хищник. Плавает он очень быстро, однако часто останавливается на пути, а потом снова бросается вперед. Упорно преследуя свою добычу, он кружится за ней, раскрыв огромную пасть и издавая далеко слышное в тихую погоду “чавканье”. Бедная жертва нередко выпрыгивает из воды, но, как правило, все равно не избегает печальной участи. Не уступают в проворстве старшим собратьям и мелкие окуньки. Увлекшись преследованием добычи, они нередко выскакивают вслед за ней на мель и даже на прибрежный песок. Прожорливые хищники не пропускают ни одно живое существо, лишь бы оно пришлось им по силам и могло поместиться в широкой пасти. Излюбленный же корм крупных окуней — мелкая рыба, хотя нередко они поедают даже раков, а также более мелких беспозвоночных и рыбью икру. Нередко жертвами крупных окуней становятся собственные собратья. Особенно ярко каннибализм проявляется в озерах, где окунь — единственный представитель рыбного населения.
		Половой зрелости окунь достигает обычно в два-три года, и только в очень богатых кормом озерах окуни способны к размножению с полуторагодовалого возраста. В более северных районах окунь выметывает икру только в мае. К этому времени крупные рыбы покидают свои зимние убежища на глубинах и подходят к берегам. Нередко из больших рек и озер окуни входят в мелкие протоки, однако большая часть нерестится в старицах и пойменных озерах, куда ее загоняет половодье. Из предустьевых участков рек окунь может выходить на нерест и в опресненные морские заливы. Иногда мелкий окунь может собираться в огромные нерестовые стаи, но нерестятся эти рыбы обычно отдельными парами или небольшими стайками. Для выметывания икры окуни выбирают затишные места, очень любят они заросли старого камыша и тростника, а также участки с залитой водой растительностью. Здесь самки выметывают икру на коряги, подмытые корни деревьев, прошлогоднюю растительность и даже просто на грунт.
		Икра выметывается обычно рано утром, а иногда перед закатом. Кладка окуня представляет собой полую сетчатую трубку из студенистого вещества с ячеистыми стенками. На каждой стороне ячейки располагается по две-три икринки диаметром около 3,5 миллиметра. Длина и ширина кладки зависят от размеров самки, и у крупных рыб она может достигать длины одного метра и более. Такие большие кладки, включающие до 900 тысяч икринок, обычно встречаются на глубине, где нерестится более крупный окунь. Развешенные на сучках или стеблях водных растений кладки окуня напоминают длинные кружевные ленты. Выметав икру, стаи голодных рыб первое время держатся у берега, где кормятся главным образом икрой плотвы, нерестящейся вслед за окунем, а также водными беспозвоночными, а затем разбиваются на небольшие стаи и расходятся по разным участкам водоема. Недели через две после нереста из икринок выходят личинки, первое время питающиеся мелкими ракообразными толщи воды. Переходить на хищное питание маленькие окуньки способны уже при длине тела 2—4 сантиметра, однако настоящими хищниками они становятся лишь достигнув длины около 10 сантиметров.
		Обыкновенный окунь считается очень вкусной и полезной для здоровья рыбой. Уха из окуня уступает по своим вкусовым качествам лишь ершовой ухе. Благодаря своей высокой численности во многих водоемах, он не только является желанной добычей рыболовов-любителей, но и промышляется в более крупных объемах. В некоторых озерах, водохранилищах и прудах, богатых ценными промысловыми видами рыб, проводят специальные отловы этого хищника с целью сокращения его численности. Кормятся окунем и многие крупные хищные рыбы (сом, судак, налим, щука), я также птицы (чайки, крачки).
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>lesh</id>
        <name>Лещ</name>
        <description>
		Лещ – это рыба очень популярная в России, она принадлежит к семейству Карповых, а мелких представителей этого вида называют подлещиками.
		Есть 2 вида леща: полупроходной (серебристый) и жилой (бронзовый). Серебристого леща по-другому называют густерой, ареал его обитания достаточно ограничен, поэтому рыбаки больший интерес проявляют к более крупному бронзовому лещу.
		Независимо от вида, окраска молодого леща всегда серебристая, только плавники остаются черными, он имеет плоское сплющенное по бокам тело, из-за которого леща называют «водорезом». Цвет леща изменяется с возрастом, он также зависит от того какого цвета в водоеме, где обитает лещ, вода и грунт. Обычно вес молодого серо-серебристого леща примерно 1,3 кг, постепенно чешуя этой рыбы приобретает бронзовый оттенок, покрывается слизью и становится более темной. По мере взросления изменяется и форма тела леща, у него на спине вырастает горб. У леща характерная форма рта, которая говорит о том, что он, являясь придонной рыбой, и питается, как всасывая пищу со дна, так и хватая ее на плаву.
		Серебристый лещ от бронзового отличается окраской самого тела, грудных и анальных плавников, которые отличаются красноватым оттенком. Но основное отличие – в количестве чешуек, находящихся на боковой линии рыбы, их у серебристого леща – 44-48, а у бронзового – 51-60.
		Лещ достаточно широко распространен в нашей стране, несмотря на то, что он старается избегать рек с сильным течением. Живет лещ и в озерах, и в реках, а также и в искусственных водохранилищах и прудах. Самые крупные лещи живут в глубоких песчаных ямах на дне. Не живет лещ в быстрых реках с галечным дном.
		Питается эта рыба в основном личинками насекомых и водяными улитками.
		Взрослого леща, ведущего ночной образ жизни, можно поймать в тихом омуте и вечером, но самым эффективным для ловли считается темное время суток.
		Размер леща зависит от среды его обитания, в среднем вес этой рыбы бывает около 5 кг. В крупных водохранилищах удается вырастить и достаточно большого леща – более 5,5 кг весом.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>shuka</id>
        <name>Щука</name>
        <description>
		Длина до 1,5 м, масса до 35 кг (обычно до 1 м и 8 кг). Тело торпедовидное, голова большая, пасть широкая. Окраска изменчивая, зависит от окружения: в зависимости от характера и степени развития растительности может быть серо-зеленоватая, серо-желтоватая, серо-бурая, спина темнее, бока с крупными бурыми или оливковыми пятнами, которые образуют поперечные полосы. Непарные плавники желтовато-серые, бурые с тёмными пятнами; парные — оранжевые. Кормится преимущественно рыбой. В некоторых озёрах встречаются серебристые щуки.
		Самцов и самок можно отличить по форме полово-мочевого отверстия, которое у самцов имеет вид узкой продолговатой щели, окрашенной в цвет чрева, а у самок — овального углубления, окружённого валиком розового цвета.
		Тело щуки имеет удлинённую, стреловидную форму. Голова сильно удлинённая, нижняя челюсть выдаётся вперёд. Зубы на нижней челюсти имеют разный размер и служат для захвата жертвы. Зубы на других костях ротовой полости помельче, направлены острыми концами в глотку и могут погружаться в слизистую оболочку. Благодаря этому добыча легко проходит, а если она пытается вырваться, глоточные зубы поднимаются и удерживают жертву.
		Для щук характерна смена зубов на нижней челюсти: внутренняя поверхность челюсти покрыта мягкой тканью, под ней расположены ряды из 2—4 замещающих зубов, которые примыкают сзади к каждому действующему и образуют с ним единую группу (зубную семью). Когда рабочий зуб выходит из употребления, на его место становится своим основанием соседний замещающий зуб той же семьи. Сначала он мягок и неустойчив, но потом плотно прирастает основой к кости челюсти и укрепляется. Зубы у щуки меняются не одновременно. В одно и то же время одни зубные группы заканчиваются на краю челюсти старым зубом, который уже рассасывается, другие — прочным рабочим, третьи — ещё подвижным молодым. В некоторых водоёмах смена зубов у щук усиливается в течение определённых сезонов, и тогда щука в этих водоёмах перестаёт брать крупную добычу, поскольку та может вырваться из пасти хищницы. Ловить её в это время трудно, так как она не может схватить насадку.
		В естественных водоёмах самки щуки начинают размножаться на четвёртом, реже на третьем году жизни, а самцы — на пятом.
		Нерест щуки происходит при температуре 3—6 °C, сразу после таяния льда, возле берега на глубине 0,5—1 метр. Во время нереста рыбы выходят на мелководье и шумно плещутся. Обычно на нерест сначала выходят самые маленькие особи, а последними — самые крупные. В это время щуки держатся группами: 2—4 самца у одной самки; возле крупных самок — до 8 самцов. Самка плывёт впереди, самцы плывут за ней, отставая примерно на половину корпуса. Они или прижимаются по бокам к самке, либо стараются держаться непосредственно над её спиной. Из воды в это время постоянно появляются спинные плавники и верхние части спины рыб.
		Во время нереста щуки трутся о кусты, корни, стебли камыша и рогоза и другие предметы. На одном месте рыбы долго не задерживаются, всё время перемещаются по нерестилищу и мечут икру. В конце икрометания все особи группы, которая нерестилась, бросаются в разные стороны, вызывая громкий плеск; при этом самки часто выпрыгивают из воды в воздух.
		Одна самка щуки в зависимости от размера может откладывать от 17,5 до 215 тысяч икринок. Икринки крупные, около 3 мм в диаметре, слабоклейкие, могут приклеиваться к растительности, но легко спадают при стряхивании. Через 2—3 дня клейкость пропадает, большинство икринок скатывается и дальнейшее их развитие происходит на дне.
		Нормальное развитие икры щуки на дне в непроточной воде возможно только потому, что весной при низкой температуре вода относительно сильно насыщена кислородом, а по мере прогревания воды концентрация кислорода в ней быстро падает. Таким образом, чем раньше щуки начинают нереститься, тем меньше икры гибнет.
		Если после нереста щук происходит быстрый спад воды, это приводит к массовой гибели икры — такое явление часто наблюдается в водохранилищах, уровень которых является непостоянным.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>losos</id>
        <name>Лосось</name>
        <description>
            Наиболее значительные скопления лосося известны в районах Брусно, Ропручья и южнее о. Б. Климецкого. На нерест он входит в реки Шую, Водлу, Пяльму, Андому, Мегру, Суну, Лижму. Соответственно этому в Онежском озере имеется несколько стад лосося. Наиболее многочисленным в настоящее время является стадо шуйского лосося.
            Шуйский лосось. Средние размеры 85—86 см, вес 6,5—;7 кг. Встречаются рыбы длиной до 103 см и весом до 11 кг. Основную часть уловов составляет лосось длиной 80—90 см и весом 5—8 кг.
            Передвижения из озера в Петрозаводскую губу и в р. Шую наблюдаются с первых чисел мая до начала сентября. По р. Шуе лосось доходит до Вагатозера, откуда через р. Сяпсю частично проходит в Сямозеро, из него в р. М. Суну. Большая часть лосося шуйского стада из Вагатозера идет по р. Шуе, проходит через Шотозеро в Шую и поднимается до оз. Суоярви.
            Нерестилища расположены на порогах р. Шуи выше моста Кировской жел. дороги, у порога Бесовец, у селений Виданы и Матросы, на всем протяжении р. Сяпси, на порогах между Вагатозером и Шотозером и в верхнем течении Шуи между Шотозером и Суоярви. До первого возвращения на нерест в реку проводит в озере от 4 до 8 лет. В наибольшем количестве идет на нерест в возрасте пяти и шести лет озерной жизни. В стаде шуйского лосося отсутствуют „синюшки", то есть лососи самцы, поднимающиеся в реки после одного года жизни в озере. Лосось в течение своей жизни два или три раза входит на нерест в реки.
            В озере питается ряпушкой, корюшкой и другой рыбой. Редко в его пище встречаются воздушные насекомые, мизиды, палласея. Главные места нагула шуйского лосося находятся в открытом озере северо-восточнее о. Брусио, где он собирается в августе — декабре и позднее. В районе южнее Климецкого острова встречается в октябре и ноябре.
            Средний размер 78 см, средний вес 4,9 кг. На нерест поднимается впервые в возрасте от шести до девяти лет. Молодь скатывается в озеро в основном в возрасте трех лет, реже в возрасте двух и четырех лет. Ход лосося в р. Пяльму начинается вслед за вскрытием ее ото льда (в мае) и заканчивается в июле. По реке поднимается на 10—16 км выше ее устья и затем направляется по притоку Пяльмы р. Тамбице. Нерест происходит в Тамбице, но частично и в Пяльме.
            Во время хода к местам нереста отстаивается во впадинах-ямах, которые расположены между перекатами. В июле — августе держится на ямах в Сухом плесе и в плесе между Максимовым наволоком и Долгой Нивой — в 3 км выше устья реки. Глубины на ямах 0,7—2,5 м, грунт — крупный песок, галька, камень. Нерестует в первой половине октября. В середине октября и в ноябре в нижнем течении Пяльмы встречается покатной лосось. Средняя плодовитость пялемского лосося 5300 икринок, при колебаниях от 2196 до 9186 штук.
            Сунский лосось. Река Суна прежде была одной из самых богатых лососевых рек. Имеющиеся данные за 1926 г. характеризуют тот период, когда лососевый промысел стал приходить в упадок. В 1926 г. Устьсунское рыболовство дало 11,5—13 ц и Вороновское (в самой реке) 10 ц лосося. В 1930 г. улов составлял около 30 ц, а в 1932 г. не превышал 4 ц. В последние годы сунский лосось ловится единичными экземплярами.
            До 1926 г. лосось по р. Суне поднимался до водопада Кивач, а также входил в большом количестве в р. Сандалку. Лосось нерестился близ устья Суны на пороге Нижка на пороге Видона Чикулаевский (в наибольшем количестве), под Кивачом и на порогах р. Сандалки (Порпорог, Горапорог и Пишпорог). В связи с гидростроительством основная масса вод р. Суны была направлена в Пальозеро, и прежние нерестилища лосося обсохли.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>paliya</id>
        <name>Палия</name>
        <description>
            Палии очень разнообразны по окраске. Они темнее проходных гольцов, брюхо розовое, передние лучи парных плавников и анального и нижний луч хвостового белые. Бока, как правило, покрыты желтоватыми и оранжевыми пятнами. У ряда форм окраска почти черная. В Ладожском и Онежском озерах различают две формы палии: лудожную (красную) и кряжевую (серую). 		Лудожная палия темнее, держится на меньшей глубине, мечет икру осенью по лудам и пескам и достигает 5-7 кг веса. Кряжевая, или ямная, палия светлее, живет на глубине до 70-150 м, может нереститься и весной, обычно весит до 2 кг.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>yaz</id>
        <name>Язь</name>
        <description>
            Взрослые язи достигают обычно длины 35 — 53 см и веса от 2 до 2,8 кг, хотя некоторые особи могут быть длиной до 90 см и весить до 6—8 кг. Живёт от 15 до 20 лет. Тело толстое. Голова укорочена, рот маленький косой. Стоит отметить, что в зависимости от местности, возраста или времени года язь может проявлять более или менее явные различия.
		Весной тело язя имеет металлический блеск: жаберные крышки, то есть «щёки», и голова кажутся как бы золотистыми; при повороте к солнцу цвета быстро меняются и рыбы приобретают то золотистые, то серебристые, то почти тёмные тона; нижние плавники, а иногда верхний и хвостовой красноватые. Спина синевато-чёрная, бока туловища беловатые, брюхо серебристое, хвостовой и спинной плавники тёмные, нижние и боковые плавники красные. Глаза зеленовато-жёлтые или жёлтые с тёмным пятном наверху.
		Подъязки явственно более светлые и более серебристые, плавники значительно бледнее, чем у взрослых рыб
		Рыбы всеядные; питаются растительной и животной пищей, в том числе насекомыми, особенно их личинками, моллюсками, червями, а также высшей водной растительностью. Питаются, выходя на места с сильным течением. Кормятся в сумеречное время и ночью
		Нерест происходит во второй половине весны.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>harius</id>
        <name>Хариус</name>
        <description>
            Своеобразная визитная карточка хариуса — его большой, похожий на флаг, спинной плавник, «расшитый» узором из пятен или полос. Причем форма этого плавника, рисунок и расцветка узора на нем у рыб разных видовых (подвидовых) популяции имеют заметные отличия. Есть на спине у хариуса и маленький жировой плавник, подчеркивающий благородство кровей этой рыбы, его родственную связь с лососевыми.
		Хариусы могут достигать веса 2,5 — 3,0 кг. Обычно в уловах преобладают особи массой не более килограмма.
		Хариус практически всеяден. Обычный его корм — донные организмы — рачки-гаммарусы, моллюски, личинки и прочие формы развивающихся в воде насекомых (поденок, веснянок, ручейников), а также различные наземные насекомые, случайно попавшие в воду: кузнечики, цикадки, оводы, мошки. Не упустит хариус случая полакомиться и икрой рыб. Крупные хариусы часто поедают мальков, а в более редких случаях могут нападать и на мелких млекопитающих (полевок, землероек и т.п.).
		По весне, в апреле — мае, хариусы, зимовавшие в глубоких ямах нижнего течения рек, покидают свои "квартиры" и поднимаются — нередко еще подо льдом — ближе к их верховьям, а с началом паводка заходят для размножения в притоки. Аналогичную картину можно наблюдать в эту пору и у хариусов озерно-речных популяций. Отличие лишь в том, что из озер рыба может уходить не только в приточные речки и ручьи, но и спускаться вниз по течению впадающих рек. Наряду с половозрелыми особями (хариусы становятся таковыми на 3-5-м году жизни), в весенних перекочевках участвует и молодь. У нее эти миграции выглядят как чисто нагульные.
		Нерестится хариус в мае-начале июня при температуре воды + 5-10С° на песчано-галечных участках с умеренно-быстрым течением и глубиной 30-60 см. Нерест озерных форм хариуса происходит на мелководных прибрежных участках озер.
		Нагул у речных популяций длится примерно до октября. С наступлением осенних холодов (перед появлением шуги) хариусы вновь, как и весной, пускаются в дорогу. Но теперь их путь лежит в обратную сторону — к привычным местам зимовки. Сходный распорядок и у многих озерно-речных видов. Вместе с тем среди последних существуют и такие экологические формы, которые предпочитают после нереста возвращаться для нагула в озеро. Подобное поведение свойственно, например, так называемому черному байкальскому хариусу.
		В период нагула хариусы в реке оказываются как бы распределенными вдоль русла по возрастному принципу. На нижних участках хариус, как правило, мелкий, а чем выше по реке, тем он крупнее. Это легко объяснимо. Ведь чтобы забраться высоко, рыбе надо затратить много усилий, постоянно борясь и с быстрым течением, и с массой естественных препятствий. А вот мелкому хариусу сил на это как раз и не хватает.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>elec</id>
        <name>Елец</name>
        <description>
            Ельцы - рыбки небольшие. Длина тела взрослых экзепляров в среднем составляет 15-17 см., вес не превышает 250 г. Только разве что в глухих речках Сибири можно поймать поистине “трофейную” особь более 300 г.!
Спинка ельцов голубовато-темного цвета, брюшко светлое, серебристое. В нем очень много мелких острых костей, но это не останавливает рыбаков, так как ловля этой рыбы доставляет огромное удовольствие и большой спортивный интерес.
Этот белый хищник населяет чистые реки со средним течением, вода в которых богата кислородом. Но иногда заходит в проточные озера и озера-старицы. Его нужно искать в чистых местах с каменистым, галечным и песчаным дном. Илистых мест избегает.
		Елец - рыба дневная. После наступления сумерек она уходит на глубину водоема в ямы, где стоит до утра. С утренней зарей выходит на кормежку ближе к берегу.
Он поедает червей, личинок, и других мелких организмов, обитающих в данном водоеме. Взрослые особи могут схватить и зазевавшегося малька. В теплое время года елец “подбирает” с поверхности упавших в воду насекомых - жуков, кузнечиков, саранчу и др.
		Часто стаи ельца можно обнаружить под нависшими над рекой кронами деревьев, с которых в больших количествах падают различные букашки. Внимательный рыболов может даже увидеть хватающих с поверхности добычу. Охота ельца на насекомых сопровождается негромкими всплесками. Такие места нужно облавливать первым делом.
		Елец очень пуглив и осторожен, поэтому на рыбалке следует не шуметь и вообще вести себя тихо.
Эти шустрые серебристые рыбки очень активны, ловить их можно до самых заморозков. Зимой они также не залегают в спячку - периодически выходят из своих зимовальных ям на поиски пищи. Очень часто места летней кормежки совпадают с зимними. Самое лучшее время для ловли ельца зимой - перволедье и оттепель.
		Весной, вскоре после схода льда у ельцов начинается нерестовый период. В зависимости от погоды и климатических условий в разных реках нерест проходит в апреле-мае. На севере страны икромет заканчивается уже в июне.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>uklea</id>
        <name>Уклея</name>
        <description>
            Тело уклей удлиненное, сильно сжатое с боков. Чешуя тонкая, блестящая, легко опадающая. Ее голова заострена кпереди. Рот конечный, направлен несколько вверх. Глаза относительно большие. Анальный плавник длин нее спинного. Спина темная с зеленоватым оттенком. Бока и брюхо серебристые. Спинной и хвостовой плавники серые, грудные, брюшные ч анальный - желтоватые.
		Уклейки ведут стайный образ жизни. Встречаются они преимущественно на открытых участках водоемов с замедленным течением, избегая заросших участков. Правда, в ночное время ее стайки останавливаются вблизи зарослей в местах со слабым течением. Днем и в сумерки они постоянно пребывают в движении, находясь вблизи берегов, особенно неподалеку от пристаней, мостов, плотов, дамб и других сооружений. В тихую летнюю погоду уклейки плавают у самой поверхности, в ветреную погоду- опускаются несколько глубже. К осени стаи увеличиваются.
Нерестится уклея при температуре воды около 15-17°. Икру откладывает порциями (до трех), икрометание длится больше двух месяцев. Половое созревание наступает в двухгодовалом возрасте при длине тела около 9 см. Плодовитость самок уклей из среднего течения Днепра длиной около 11-15 см составила в среднем около 1 тыс. икринок. Значительные колебания длины тела у особей одного возраста объясняются порционностью икрометания уклей, в связи с чем разные ее поколения попадают в неодинаковые кормовые и другие условия
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>karas_zolotoi</id>
        <name>Карась золотой</name>
        <description>
            Карась может достигать длины 45 см и веса более 3 кг. Но обычно уже превосходными карасями считаются экземпляры весом 500—600 г. Отличается от другого вида, серебряного карася, меньшим числом жаберных тычинок на первой дуге (у золотого карася 23-33, у серебряного 39-50). Спина карася обычно темно-коричневая, с зеленоватым отливом; бока темно-золотистые, иногда с медно-красным отливом; парные плавники бывают слегка красноватые.
		Половозрелым карась становится на 4-м году. Самцы созревают несколько раньше самок. Икрометание начинается при температуре не ниже 14°С. Икра липкая, выметывается на подводную растительность. Нерест порционный. Плодовитость большая, до 300 тыс. икринок. Нерест групповой, довольно шумный. Обычно ближе к дну находятся самки, а наверху вертятся и прыгают самцы. Как только самки начнут выпускать икру, самцы начинают переворачиваться набок и поливать молоками икру. Нерест карася продолжается 2—3 дня, но так как икрометание порционное, наблюдается несколько подходов на нерест. Развитие икры происходит на водных растениях, к которым приклеиваются выметанные самкой икринки. Молодь карася питается планктоном. Пищу взрослого карася составляют растительные и животные организмы, а также детрит. Растет карась в различных водоемах по-разному.
        </description>
    </fish>



</fishinfo>