<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--<PreferenceScreen xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android">

</PreferenceScreen>-->
<fishinfo>
    <fish>
        <id>ryapushka</id>
        <name>Ряпушка</name>
        <description>
            Основная промысловая рыба Онежского озера. Распространена почти повсеместно. Реже и в небольших количествах заходит лишь в мелководные, сильно прогреваемые заливы или в участки, загрязняемые сплавом леса и стоками промышленных предприятий, например, в Логмозеро, в Кондопожскую губу. В озере придерживается преимущественно прибрежной зоны или островов. Участки со скоплениями ряпушки, имеющими значение для , промысла, находятся не глубже 30—40 м. В открытых районах озера в промысловых количествах встречается лишь над сельгами (в южной половине озера), а также в участках, прилегающих к надводным лудам-мелям, особенно многочисленным в северо-восточной части озера.
            Во время нагула распространена во многих местах прибрежья, но в промысловых количествах встречается не везде. В сравнительно мелководной, самой южной части озера промысловые скопления ряпушки наблюдаются уже в июне, а к берегам с большими глубинами, например, к Шелтозерскому побережью и в Петрозаводскую губу, она в более значительных количествах подходит лишь в июле и августе. В северо-восточной (мелководной) части озера ряпушка в прибрежных участках появляется в начале — середине июня.
            Передвижения ряпушки к местам нереста в Онежском озере начинаются в сентябре, когда температура воды в прибрежных участках озера снижается до 12—15°. Вследствие перемешивания воды ветрами, температура ее на глубинах до 30—40 м становится почти одинаковой от поверхности до дна. Этим признаком можно руководствоваться при определении начала массовых передвижений ряпушки к нерестилищам. В начале или в середине сентября первые ее косяки появляются в Малом Онеге в районе Большого Климецкого острова и у мыса Тамбицноса. Вскоре ряпушка достигает района Кузаранды, передвигаясь далее к северу в Повенецкое Онего.
            В южной половине Онежского озера отмечены ее передвижения в сентябре по направлению к нерестилищам у Петропавловского мыса.
            После нереста ряпушка в северо-восточной части озера передвигается в южном направлении вдоль западного побережья Толвуйского Онега и в Пялемском Онеге — вдоль восточного берега. В конце ноября — начале декабря Толвуйское Онего обычно покрывается льдом, а в районе южной оконечности Большого Климецкого острова температура воды держится на уровне 5—6°. Здесь наблюдаются значительные скопления отнерестившейся ряпушки. В ноябре — декабре она подходит также к восточному побережью между устьями Водлы и Андомы, к западному побережью у Шокши, Брусно, Шелтозера и Ропручья.
            Наиболее значительные нерестилища находятся в Толвуйском Онеге и Кузарандском Онеге. В Повенецком Онеге места нереста тоже занимают большую площадь: здесь они расположены у восточного побережья между островами Лебяжьими и Оровгубой на протяжении около 30 км. В Пялемском Онеге нерестилища тянутся вдоль полуострова Конецсельги и Заячьего острова, у восточного побережья южнее пролива в Чёл-мужскую губу. Имеются нерестилища в районе Красного Поля, в Уницкой губе и в Чорге. В южной части озера основные места нереста у Петропавловского мыса и Андомской горы.
            Массовый нерест в северо-восточной части Онежского озера начинается в конце октября или начале ноября, обычно при температуре воды в открытых участках озера около 4—5°. В южной части озера (у Петропавловского мыса) ряпушка нерестится при температуре воды 6—8°.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>kilec</id>
        <name>Килец</name>
        <description>
            Крупная форма ряпушки, в значительном количестве встречается в южной половине Онежского озера. Основные места его распространения — Шелтозерский и Муромский районы. В северо-восточной части Онежского озера килец более редкая рыба. Летом он придерживается сравнительно значительных глубин и залавливается лишь в Повенецком и Малом Онеге. В районе севернее о. Речного килец попадает в сети летом на глубинах до 40 м, на участках с илистым грунтом.
            Обычные размеры и вес кильца 20—25 см и 150—200 г. Изредка попадаются и более крупные экземпляры, до 800 г.
            В северо-восточной части Онежского озера нерестилища кильца найдены в Бутеневой губе (южнее Климноса), а также у восточного побережья Повенецкого Онега. Глубина на нерестилищах 5—8 м, грунт песчаный. Нерест в начале ноября. Плодовитость до 45 220 икринок (при длине 37 см и весе 628 г). Питается мизидами, зоопланктоном и бокоплавом палласеей.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>korushka</id>
        <name>Корюшка</name>
        <description>
            Корюшка, являясь объектом массового промысла, служит также пищей для таких ценных рыб Онежского озера, как лосось, судак, палия, озерно-речной налим. Встречается почти повсеместно, единично попадается даже на глубинах до 60—70 м; но основные места распространения приурочены к области береговых склонов до глубин в 30—50 м.
            В период нагула держится вдоль восточного побережья Онежского озера между устьями рек Вытегры и Водлы, около сельг Зубсельги, Трифоновой и Шелтозерской, в Малом Онеге, в Повенецком Онеге, а также в губах Кондопожской, Петрозаводской и Чорге. Весной и в конце октября — начале ноября подходит к береговым участкам озера.
            Главные нерестилища около устьев рек Водлы, Андомы, Шуи, Вытегры; имеются нерестилища у Петропавловского мыса, в Свирском Онеге, у Шелтозера, Шокши, перед входом в Кондопожскую губу, в губах Уницкой и Чёлмужской, в Малом, Толвуйском, Пялемском и Повенецком Онеге. Нерест в некоторые годы начинается в апреле, но чаще после освобождения прибрежных участков ото льда — в начале мая. В Петрозаводской губе начало подходов корюшки к берегам бывает чаще в первой декаде мая, при средней температуре воды в прибрежных участках около 4—6°. Максимальным подходам соответствуют температуры в 6—8°. При 10—12° нерест заканчивается. Нерестовый ход продолжается 10—15 дней.
            В районе Брусно, в Кондопожской губе, около устьев Водлы, Андомы, в районе между мысами Бесовым Носом и Муромским, в Толвуйском и Повенецком Онеге корюшка на нерест подходит на декаду позднее, чем в Петрозаводской губе.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>sig</id>
        <name>Сиг</name>
        <description>
            В Онежском озере отмечено 9 форм сигов.
            Все обитающие в Онежском озере сиги делятся на две больших группы: озерно-речных и озерных сигов. К озерно-речным сигам относятся шуйский, водлинский и сунский сиги, а из озерных сигов наибольшее промысловое значение имеют лудога и ямный сиг.
            Шуйский сиг. Шуйский сиг для размножения идет в реку Шую. Ход в реку начинается с июня и продолжается до сентября. По Шуе сиг поднимается до Вагатозера, где разделяется на две группы.. Одна продолжает путь по реке Шуе, проходит через Шотозеро и дальше поднимается до плотины на р. Шуе; вторая идет в реку Сяпсю, где и расположены основные его нерестилища. В небольших количествах сиг доходит до Сямозера и, пройдя Чуйнаволокскую губу, входит в р. Малую Суну.
            Половозрелость шуйского сига наступает в семи- восьмилетнем возрасте, при длине тела 39—40 см и весе 600—700 г. В уловах встречаются сиги от семи до четырнадцати лет, чаще в возрасте от 8 до 11 лет.
            Водлинский (шальский) сиг. Шальский сиг из Онежского озера для размножения идет в р. Водлу, ход его продолжается с мая до октября. Нерест протекает с половины октября до начала ноября, после чего начинается его скат в озеро. Половозрелость у самцов наступает на шестом-седьмом, а у самок на седьмом-восьмом годах. Плодовитость колеблется от 20 до 39 тыс. икринок, в среднем составляет 26 тыс. икринок.
            Молодь в конце августа — начале сентября скатывается в озеро. Размеры покатной молоди: длина 6—9 см, в среднем 8 см, вес 2—8 г, в среднем 5 г. Взрослый сиг достигает длины 37—41 см и веса 0,5—1,3 кг, средний вес 0,8 кг.
            Сунский сиг. Сунский сиг поднимается в р. Суну до водопада Кивач. Основные места нереста расположены между д. Малое Вороново и водопадом. По размерам и основным чертам биологии сунский сиг сходен с водлинским сигом. Запасы его подорваны, и как объект промысла сунский сиг больше не существует. Раньше сунский сиг добывался в равных количествах с водлинским сигом.
            В 1895—1900 гг. (по Пушкареву) вылавливалось до 320 ц, в 1930—1932 гг. (по Кожину) уловы снизились до 145 ц, в 1949 г. выловлено 15 ц, а в настоящее время промысла нет.
            Сиг лудога имеет наибольшее распространение в Онежском озере и встречается во всех его районах. Держится преимущественно в области береговых склонов, нерестится главным образом на лудах и каменистых отмелях. Длина 30—46 см, чаще 31—36 см, вес 280—1200 г, чаще 180—450 г. Половозрелость наступает в пяти-шестилетнем возрасте. В уловах встречаются особи от 4 до 13 лет, основу же промысла составляют три возрастных группы (от 7 до 9 лет), дающие больше половины вылова. Места нереста расположены во всех районах озера, но главные нерестилища находятся в Толвуйском, Пялемском и Повенецком Онеге. Нерестует в конце октября — начале ноября при температуре воды около 4—5°. Икру откладывает на глубинах от 2 до 15 м. Плодовитость колеблется от 5550 до 20 500 икринок, чаще составляет 8—10 тыс. Питается лудога моллюсками, ручейниками, а в открытых участках озера около кряжей и луд — ракообразными (палласея и мизис). Занимает первое место в уловах среди озерных сигов.
            Ямный сиг — наиболее крупная форма из всех сигов Онежского озера. Длина 32—62 см, в среднем 46 см, вес 700— 3000 г, в среднем 1100—1300 г; встречаются отдельные экземпляры и до 5 кг. Распространение ямного сига в летнее время зависит от двух основных факторов: наличия корма и соответствующей температуры воды, не свыше 8—9°; такие температуры воды летом сохраняются на ямах, где обитает рачок понтопорея, составляющий главную пищу ямного сига. Основные места его скопления — Малое Онего, район р. Андомы, Бесов Нос. Весной и осенью ямный сиг в озере распространен более широко.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>nalim</id>
        <name>Налим</name>
        <description>
            Онежскому озеру свойственны две формы налима: озерный и озерно-речной (Прозоров, 1947). Средний размер и вес озерного налима 38 см и 500 г, налим свыше 2 кг встречается редко. Средний размер и вес озерно-речного налима 52 см и 1280 г, но встречаются особи до 12 кг.
            Распространен налим повсеместно, единично залавливается на глубине до 60—70 м. Весной подходит к нерестилищам корюшки. Начиная с середины июня, по мере прогревания воды, перемещается на глубины свыше 15—20 м.
            Летом основные места обитания озерного налима приурочены в Повенецком Онеге к районам Оровгубы и островов Речного и Палеострова, в Толвуйском Онеге к району Типи-ниц, многочислен он в Малом Онеге. Начиная со второй половины сентября или начала октября, с понижением температуры до 8—10°, налим приближается к берегам и держится на 5— 6-метровых глубинах.
            Озерно-речной налим после икрометания возвращается из рек в озеро. Весной он придерживается устьев рек Водлы, Андомы, Шуи, прибрежной полосы Петрозаводской губы и южной половины озера. В летний период места его распространения приурочены к береговым склонам южнее устья р. Водлы, к сельгам южной половины озера. В Петрозаводской губе и в Малом Онеге распространен на глубинах около 30-35 м. В конце августа — начале сентября приближается к берегам. Особенно значительные скопления озерно-речного налима наблюдаются между устьями рек Водлы и Андомы, в районе Петропавловского мыса.
            Основные места нереста озерного налима находятся в северовосточной части озера: в губе Возрице, перед входом в Оровгубу, в Чёлмужской губе, в Великой губе, в проливах западнее Большого Климецкого острова, в губах Загубской, Уницкой и Чорге, а также в отдельных участках южной половины Онежского озера. Нерестилища расположены часто среди зарослей тростников на песчано-галечных и каменистых грунтах, обычно на глубинах 0,3—1,0 м. Сроки нереста — середина января — начало марта, массовый нерест в начале февраля. Выход личинок из икры во второй половине мая, при температуре воды в прибрежных участках 9—13°.
            Озерно-речной налим для размножения входит в реки, Водлу, Шую, Суну, Пяльму и др. По реке Водле он поднимается на 60—70 км выше устья, частично нерестится и в низовьях реки. Ход налима в реке начинается во второй половине октября и продолжается в течение ноября и декабря.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>sudak</id>
        <name>Судак</name>
        <description>
            Один из ценных объектов промысла на Онежском озере, но уловы судака сравнительно невелики. За период, с 1947 по 1956 г. они колебались от 584 до 1212 ц.
            Основные места обитания — Пялемское Онего, Чёлмужская губа, районы Бесова Носа и устья Водлы, Повенецкое Онего, губы Оров, Уницкая, Чорга. В южной, более мелководной и лучше прогреваемой части Онежского озера обитает вдоль побережья между мысами Бесовым Носом и Муромским и в районе Петропавловского мыса, здесь же находятся места нагула судака. Летом он концентрируется также около сельг Трифоновой, Кряжа, Оштинской щельи и Зубсельги.
            Главные места нереста — Чёлмужская губа и Пялемское Онего перед входом в Чёлмужскую губу. К нерестилищам подходит при температуре воды около 8—10°. Массовый нерест во второй половине июня, при 12—18°, что характеризует онежского судака как теплолюбивую форму. Нерестует на различных грунтах: твердых, глинистых, каменистых, мягких (илистых), песчаных, покрытых корнями водных растений. В Чёлмужской губе обычная глубина на нерестилищах 2—3 м, в Пялемском Онеге (в районе о. Заячьего) — до 12 м. Нерестится также в Оровгубе, Уницкой губе и Чорге, в Петрозаводской губе и Логмозере, но нерестилища в этих участках озера незначительны по площади.
            Основной пищей является корюшка.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>plotva</id>
        <name>Плотва</name>
        <description>
            Населяет плотва преимущественно мелководные и богатые водной растительностью заливы: губы Кефтень, Святуху, Оров, Чёлмужскую, Великую, Уницкую, проливы западнее о. Климецкого. В южной части озера плотва распространена у протоков и речек, соединяющих Онежское озеро с прилегающими к нему небольшими озерами.
            Нерестится в прибрежной зоне среди остатков водной растительности. Время нереста в мелководных заливах — первая половина мая, в более глубоких — вторая половина мая. Массовое икрометание продолжается в течение 3—5 дней, при температуре воды 8—9°. Самцы созревают в трехлетнем возрасте, при размерах 10—12 см и 12—15 г веса, самки в четырех- пятилетнем возрасте, при 12—15 см длины.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>ersh</id>
        <name>Ерш</name>
        <description>
            Одна из наиболее распространенных и многочисленных рыб Онежского озера; встречается на глубинах до 60—70 м.
            В период нереста, в мае — начале июня, подходит в Пове-нецком Онеге к восточному побережью у Оровгубы, из Пялемского Онега — в Чёлмужскую губу и к восточному и западному побережьям южнее Чёлмужского пролива, к шаль-скому побережью, к устью р. Муромки. Нерестится на склонах впадин и в более открытых участках озера. Из таких участков известен ряд ям в Толвуйском Онеге: районе Мяг-острова, у Калгострова и др. Некоторые ямы расположены в 50—100 м от берега, наибольшие глубины их в Толвуйском Онеге 20—25 м. В Пялемском Онеге известны места скопления ерша на „ручье"—продольной впадине в 1—1,5 км к востоку от Липовских островов. Глубины этой впадины 18—20 м. В летнее время собирается на тех же ямах. Наряду со взрослым ершом, здесь залавливается, и его молодь. Молодь ерша длиной в 2,5—5 см в губе Чорге питается в основном мелкими личинками хирономид, придонными кла-доцерами и копеподами, планктонными кладоцерами. Второстепенные объекты пищи, молоди ерша—личинки поденок, пал-ласея, водяной ослик, пизидиум. У ершей свыше 6 еж и до 11,5 см длиной основная пища те же личинки хирономид. Но наряду с этим приобретает большое значение питание палла-сеей, пизидиумом, личинками ручейников и понтопореей. В губе Возрице в пище ерша длиной от 5 до 10 см обнаружены понтопорея (в больших количествах), личинки хирономид, палласея, циклопы и личинки ручейников. Когда нерестует ряпушка, ерш питается ее икрой. Количество икринок ряпушки, заглоченных одним ершом, достигает 200 шт.
            Ерш является конкурентом в питании ценным рыбам — сигам, лещу, молоди палии — и оказывает отрицательное воздействие на состояние запасов более ценных рыб.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>okun</id>
        <name>Окунь</name>
        <description>
            Места обитания приурочены к прибрежным участкам, а также к мелководным районам открытого озера. Встречается в промысловых количествах на глубинах до 25—30 м. Особенно много окуня в северо-восточной части озера (Толвуйское и Пялемское Онего, Чёлмужская губа, побережье Повенецкого Онега, губы Святуха и Уницкая) и в южной части озера. Весной (май-июнь) наибольшие скопления окуня наблюдаются на лудах в северо-восточной и южной частях озера, в Петрозаводской губе, на береговых склонах островов и в прибрежных участках с твердым грунтом, на глубинах до 5 м, где расположены места его нереста. В губах Уницкой Святухе и Кефтень окунь нерестится и среди остатков водной растительности. В летний период (июль, август и первая половина сентября) держится на глубинах в 5—10 м, но при сильных ветрах временно перемещается на глубины до 15—20 м. В этот период значительные скопления окуня бывают на каменистых подводных возвышениях. При снижении температуры воды осенью окунь перемещается на глубины до 15— 20 м и даже 30 м.
            Нерест начинается во второй половине мая и продолжается в течение июня при температуре воды до 12—13°. Половой зрелости крупный окунь достигает при длине около 14—18 см и весе 50—100 г, то есть на 4—6-м году. Мелкий окунь созревает раньше —на 2—3-м году жизни. Средняя плодовитость равна 34,2 тыс. икринок, при колебаниях от 11 7 до 85 7 тыс икринок.
            Питание окуней-сеголетков преимущественно планктонное главным образом за счет босмин, полифемуса, циклопов, диап-томусов. Воздушные насекомые представлены мелкими двукрылыми. Питание бентосом сравнительно редко, в пище преобладают мелкие формы: микробентосные формы хидорид, мелкие хирономиды. В возрасте двух лет преобладающую роль играет бентосное питание. Хищное питание начинается в возрасте двух лет (длина 9 см, вес 13 г), но и питание бентосом встречается до восьмилетнего возраста (при длине 22,5 см, весе 215 г). Основной пищей взрослому окуню служат ряпушка и корюшка, второе место занимают окунь и ерш третье плотва и уклея. В единичных случаях добычей окуня становится молодь сига, бычки, мелкий налим и колюшка поедает также и икру рыб. Мелкий окунь является конкурентом в питании ряпушке и молоди ценных промысловых рыб.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>lesh</id>
        <name>Лещ</name>
        <description>
            Основные места его обитания — губы Чёлмужская, Святуха, Кефтень, Оров, Великая, Уницкая, Логмозеро, Шальская губа, районы устьев рек Андомы, Вытегры и истока Свири. Многочислен лещ и в мелководных озерах, прилегающих к Онежскому озеру (Муромском, Тудозере, Мегрском и др.).
            Перечисленные участки являются и главными нерестилищами леща. Подходы его к местам нереста обычно начинаются с конца мая. В Чёлмужскую губу и Пялемское Онего лещ подходит трижды. Лещ „плотичник" подходит на места нереста во второй декаде мая, лещ „черемушник" в первой декаде июня и лещ „овсяник" в первой декаде июля.
            В Чёлмужской губе часто встречается лещ до 2,5 кг весом, в Святухе до 3,5 кг,- Изредка залавливаются особи до 6 кг. Рост замедленный (Чёлмужская губа, июнь — июль 1945 г., по Н. А. Константиновой).
            Самцы леща достигают половой зрелости в возрасте 6— 7 лет, самки 7—8 лет.
            Мальки леща питаются мелкими ракообразными, живущими в иле и самыми мелкими личинками хирономид. Взрослый лещ в береговой зоне озера питается личинками хирономид и ручейников, мелкими донными ракообразными и моллюсками шаровками и горошинками, изредка в пище встречаются личинки ПОДРЧОК, лимнея и вальвата. В открытой части озера лещ обычно кормится личинками хирономид и мелкими моллюсками.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>shuka</id>
        <name>Щука</name>
        <description>
            Щука большого значения в рыболовстве Онежского озера не имеет. Места распространения приурочены к мелководным поросшим водной растительностью участкам. Многочисленна в губах Чёлмужской, Оров, Святухе, Кефтень, Уницкой, Великой, в районах устьев рек Водлы, Андомы, Вытегры, Тудозерки, Мегры.
            Средние размеры в уловах около 56 см, средний вес 1,5—2 кг. Встречаются рыбы до 17 кг.
            Нерест начинается в первых числах мая и продолжается в течение 15—20 дней. В мелководных заливах вначале нерестится местная, мелкая щука, несколько позже подходит из озера крупная щука.
            Щука придерживается прибрежной мелководной зоны и поэтому питается уже с первого года жизни преимущественно обитающими в этой зоне рыбами: плотвой, окунем, реже ершом. Однако в неглубоких заливах, например, в Святухе, Кефтень и Уницкой губах, она в значительной степени питается и ряпушкой. При подходах для нереста ряпушки и корюшки, щука переходит почти полностью на питание этими рыбами.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>losos</id>
        <name>Лосось</name>
        <description>
            Наиболее значительные скопления лосося известны в районах Брусно, Ропручья и южнее о. Б. Климецкого. На нерест он входит в реки Шую, Водлу, Пяльму, Андому, Мегру, Суну, Лижму. Соответственно этому в Онежском озере имеется несколько стад лосося. Наиболее многочисленным в настоящее время является стадо шуйского лосося.
            Шуйский лосось. Средние размеры 85—86 см, вес 6,5—;7 кг. Встречаются рыбы длиной до 103 см и весом до 11 кг. Основную часть уловов составляет лосось длиной 80—90 см и весом 5—8 кг.
            Передвижения из озера в Петрозаводскую губу и в р. Шую наблюдаются с первых чисел мая до начала сентября. По р. Шуе лосось доходит до Вагатозера, откуда через р. Сяпсю частично проходит в Сямозеро, из него в р. М. Суну. Большая часть лосося шуйского стада из Вагатозера идет по р. Шуе, проходит через Шотозеро в Шую и поднимается до оз. Суоярви.
            Нерестилища расположены на порогах р. Шуи выше моста Кировской жел. дороги, у порога Бесовец, у селений Виданы и Матросы, на всем протяжении р. Сяпси, на порогах между Вагатозером и Шотозером и в верхнем течении Шуи между Шотозером и Суоярви. До первого возвращения на нерест в реку проводит в озере от 4 до 8 лет. В наибольшем количестве идет на нерест в возрасте пяти и шести лет озерной жизни. В стаде шуйского лосося отсутствуют „синюшки", то есть лососи самцы, поднимающиеся в реки после одного года жизни в озере. Лосось в течение своей жизни два или три раза входит на нерест в реки.
            В озере питается ряпушкой, корюшкой и другой рыбой. Редко в его пище встречаются воздушные насекомые, мизиды, палласея. Главные места нагула шуйского лосося находятся в открытом озере северо-восточнее о. Брусио, где он собирается в августе — декабре и позднее. В районе южнее Климецкого острова встречается в октябре и ноябре.
            Средний размер 78 см, средний вес 4,9 кг. На нерест поднимается впервые в возрасте от шести до девяти лет. Молодь скатывается в озеро в основном в возрасте трех лет, реже в возрасте двух и четырех лет. Ход лосося в р. Пяльму начинается вслед за вскрытием ее ото льда (в мае) и заканчивается в июле. По реке поднимается на 10—16 км выше ее устья и затем направляется по притоку Пяльмы р. Тамбице. Нерест происходит в Тамбице, но частично и в Пяльме.
            Во время хода к местам нереста отстаивается во впадинах-ямах, которые расположены между перекатами. В июле — августе держится на ямах в Сухом плесе и в плесе между Максимовым наволоком и Долгой Нивой — в 3 км выше устья реки. Глубины на ямах 0,7—2,5 м, грунт — крупный песок, галька, камень. Нерестует в первой половине октября. В середине октября и в ноябре в нижнем течении Пяльмы встречается покатной лосось. Средняя плодовитость пялемского лосося 5300 икринок, при колебаниях от 2196 до 9186 штук.
            Сунский лосось. Река Суна прежде была одной из самых богатых лососевых рек. Имеющиеся данные за 1926 г. характеризуют тот период, когда лососевый промысел стал приходить в упадок. В 1926 г. Устьсунское рыболовство дало 11,5—13 ц и Вороновское (в самой реке) 10 ц лосося. В 1930 г. улов составлял около 30 ц, а в 1932 г. не превышал 4 ц. В последние годы сунский лосось ловится единичными экземплярами.
            До 1926 г. лосось по р. Суне поднимался до водопада Кивач, а также входил в большом количестве в р. Сандалку. Лосось нерестился близ устья Суны на пороге Нижка на пороге Видона Чикулаевский (в наибольшем количестве), под Кивачом и на порогах р. Сандалки (Порпорог, Горапорог и Пишпорог). В связи с гидростроительством основная масса вод р. Суны была направлена в Пальозеро, и прежние нерестилища лосося обсохли.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>paliya</id>
        <name>Палия</name>
        <description>
            Одна из ценнейших лососевых рыб Онежского озера. Распространена в районах, прилегающих к более глубоким участкам Онежского озера. Особенно многочисленна в Пове-нецком Онеге, в Малом Онеге, губе Чорге, Большом Онеге, вдоль берегового склона между устьями рек Водлы и Андомы. В летнее время придерживается глубин в 30—40 м, а для нереста выходит на каменистые отмели в открытых участках озера, реже к берегам островов или к берегам самого озера. Для Онежского озера описаны 2 формы палии.
            Лудная (красная) палия. Наибольшие скопления ее наблюдаются в северо-восточной части озера. Средние ее размеры от 58 до 67,5 см, вес от 2,3 до 3,3 кг. Максимальные размеры и вес 78 см и 5 кг. Половозрелой становится на 8—9-м годах жизни при длине 55—57 см и весе 1,9 кг. Средняя плодовитость 4512—6186 икринок, наименьшая 2848, наибольшая 8501 икринка. Нерестится в период с 15 сентября по 15—20 октября, при температуре воды 10,7—8,5°. .
            Кряжевая (серая) палия. Держится в местах с резким падением глубин, вдоль береговых склонов. В Повенецком Онеге такие места расположены северо-западнее о. Речного и в сторону д. Пигматки, в Малом Онеге в районе Тамбиц-носа. Средний размер зрелой кряжевой палии 51 см, при колебаниях от 30,5 до 78 см, вес колеблется в пределах 0,4—4,0 кг, в среднем 1,2 кг. В районе о. Речного держится мелкая неполовозрелая палия. Кряжевая палия становится половозрелой на 7—8 году жизни, при длине 43—48 см и весе 0>7—1,1 кг. Нерестится позднее лудной — в конце октября — середине ноября, при температуре 8,5—6,5°. Плодовитость от 840 до 2250 икринок.
            Нерестятся обе палии на лудах и отмелях у берегов, на каменистом и реже на пёсчано-галечном грунтах. Глубина на нерестилищах колеблется от 0,5 до 15 м. Главные места нереста следующие: в северо-западной части Онежского озера — на лудах у Ивановских островов, Монацкого кряжа, на лудах Иордань и в заливе Чорга; в северо-восточной части озера — в Толвуйском Онеге на Калгостровских лудах, которые тянутся на расстоянии 3—4 км к югу от Калгострова, у Заячьих островов, у Палеострова и островов Речного, Мяг-острова и Иванцострова; в Повенецком Онеге — на луде Боярской; в южной части Онежского озера — на лудах Пальсельге и Зубсельге, у Андомской Горы и Муромского мыса; на лудах вдоль берега от Шелтозера и Шокши до Подщелья.
            Палия в Толвуйском Онеге питается преимущественно ряпушкой, в Повенецком Онеге — корюшкой.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>yaz</id>
        <name>Язь</name>
        <description>
            Язь в Онежском озере имеет небольшое промысловое значение. Уловы до 53 ц. Больше встречается в Свирском Онеге, в Вытегорско-Андомском районе и в прилегающих к этим районам малых Озерах. В северо-восточной части Онежского озера распространен в Оровгубе и Пялемском Онеге, вдоль восточного его побережья к югу от Чёлмужской губы. Нерест в мае — июне.
            Питается в береговой зоне озера воздушными насекомыми, личинками хирономид, ручейников и поденок, моллюсками (лимнея и вальвата), водными растениями. Редко в пище отмечались водяные ослики, мелкие донные ракообразные и рыба (плотва, окунь, ерш и др.).
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>harius</id>
        <name>Хариус</name>
        <description>
            Хариус встречается во многих участках Онежского озера; распространен в Малом Онеге, у Унойских островов и Большого Климецкого острова, в Толвуйском и Пялемском Онеге у Ивановских островов, вдоль Шелтозерского побережья. Там же расположены и основные места нереста хариуса. Икрометание ранней весной, вслед за освобождением прибрежных каменистых участков от льда. Половозрелости достигает в возрасте 5 лет при размерах около 25 см и весе 300—400 г. Плодовитость у 4—6-летних особей (25—30 см) от 1600 до 7300 икринок. Размеры в уловах ставными сетями 25—35 см, вес 400—500 г, наибольший вес 800 г.
            Основными объектами пищи (в июле — августе) являются крупные поденки, личинки ручейников, наземные насекомые (жуки, муравьи и др.). Изредка питается и рыбой.
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>elec</id>
        <name>Елец</name>
        <description>
            Елец залавливается в незначительных количествах и в уловах обычно не отделяется от плотвы и другой мелкой рыбы. Годовые уловы его в Онежском озере не превышают 3—5 ц. Чаще встречается в северо-восточной части озера — в Чёлмуж-ской губе и вдоль восточного побережья Пялемского Онега. Распространен также в Петрозаводской губе, в районах устьев рек Водлы, Андомы, Вытегры. Средний размер 17 см, вес 65 г, максимальные размеры и вес 20 см и 130 г. Половой зрелости достигает на третьем-четвертом годах, при весе около 30 г. Молодь питается зоопланктоном (босминами, дафниями, хидо-русом и др.), взрослые особи — преимущественно мелкими личинками хирономид и ручейников, моллюсками (вальвата, сфериум). Второстепенное значение в питании Онежского ельца имеют низшие водоросли (из диатомовых).
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>uklea</id>
        <name>Уклея</name>
        <description>
            Уклея распространена в поросших водной растительностью участках с незначительными глубинами: в Климецком проливе, Великой губе, Святухе, Чёлмужской губе. В южной половине озера многочисленна около устьев рек Водлы, Вытегры и истока Свири. Средние размеры около 11 см, вес 10—14 г. Нерест в конце мая и начале июня. Питается в основном зоопланктоном,изредка личинками ручейников и мелкими придонными ракообразными. В сводках товарной продукции регистрируется под общим названием „смесь".
        </description>
    </fish>
    <fish>
        <id>karas_zolotoi</id>
        <name>Карась золотой</name>
        <description>
            Карась золотой. В Онежском озере встречается очень редко, годовые уловы его не превышают 0,5—1,0 ц, ловится только в Чёлмужской и Уницкой губах. Более многочислен в водоемах, прилегающих к южной части Онежского озера. Размеры карася в Чёлмужской губе до 26 см, вес до 650 г, средний вес (в мережных уловах) 250—300 г.
        </description>
    </fish>



</fishinfo>