<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<hostels>
	<hostel>
		<name>Турбаза Энгозеро</name>
		<latitude>65.784256</latitude>
		<longitude>33.932757</longitude>
		<description>Турбаза расположена на окраине поселка Энгозеро, на берегу реки, в 300 метрах от озера. В поселке имеется ж/д станция, несколько магазинов, бар и клуб.

Турбаза представляет из себя коттедж с гостиной, оснащенной камином, ТВ со спутниковой антенной, DVD, караоке; две спальни: на первом этаже с камином и на втором с балконом. Также имеется кухня (холодильник, газовая плита, микроволновая печь) и веранда. В доме находится туалет, холодная, горячая вода. Отопление - конвектора, камины.

В 15 метрах от дома находится русская баня с парилкой и душем.

Турбаза «Энгозеро» оснащена снегоходами (Буран, YAMAHA Viking), автомобилем марки УАЗ, автомобилем ГАЗ-66, различными видами водного транспорта с навесными лодочными моторами. Аренда техники оговаривается в каждом отдельном случае с организаторами охоты/рыбалки.

Коттедж рассчитан на группу до 6 человек. Возможна установка доп. мест.</description>
		<phone>+7 921 70 074 00</phone>
		<site>http://engozero-karelia.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Лесное озеро"</name>
		<latitude>61.375836</latitude>
		<longitude>33.07267</longitude>
		<description>Турбаза «Лесное озеро» приглашает Вас отдохнуть дикарем или в комфортабельных коттеджах на берегу живописного озеро Вагвозеро, Олонецкого района, в 115км от г. Петрозаводск.

На солнечной опушке леса, прямо у самой воды Вас ждут уютные коттеджи и большой гостевой дом.

Любители бани оценят жаркую парную с березовыми вениками и бодрящее купание. Большие возможности для активного отдыха В Карелии - катание на моторных (весельных) лодках, велосипедах, настольный теннис, бильярд, дартс, арбалеты, походы в лес за ягодами и грибами сделают Ваш отдых разнообразным и увлекательным.

Четыре 2-х комнатных благоустроенных мини-коттеджа, 2-х этажный гостевой дом с 2-х, 3-х и 4-х местными номерами, обеденным залом,бильярдной.

Русская баня, охраняемая стоянка, прокат - снегоходы, горные и беговые лыжи, коньки, ватрушки, велосипеды, рыболовные снасти и снаряжение, футбольные и волейбольные мячи, мангал, лодки(моторные и весельные), теннис и бильярд; отличные пирсы для принятия солнечных ванн и купания, рыбалка в Карелии.</description>
		<phone>+7 921 80 100 28 (Юрий)
+7 921 80 100 28 (Александра)</phone>
		<site>http://les-ozero.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Загородный клуб "Сямозеро"</name>
		<latitude>61.874444</latitude>
		<longitude>33.278056</longitude>
		<description>Расположен в 65 км от Петрозаводска на берегу озера Сямозеро,
напротив знаменитой песчаной косы, протяженностью 2 км.

В нашем  клубе  есть  все, что  нужно  для  незабываемого  отдыха: 2  открытые беседки,
беседка-барбекю,  2 бани:  по-черному  и  по-белому  с  расположенным  рядом  прудом,
детская площадка с бассейном, настольный теннис на открытом воздухе, пневматический
тир,   тропа   для   бега   вдоль   пляжа,   лодочный   пирс,   охраняемая   автостоянка.</description>
		<phone>8 (911) 400-50-75
8 (921) 228-36-00</phone>
		<site>http://beachkarelia.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Ангенлахти</name>
		<latitude>61.869344</latitude>
		<longitude>33.144121</longitude>
		<description>Гостевые дома расположены в деревне Ангенлахта на берегу красивейшего озера Сямозеро. Природа этих мест привлекает сосновым бором, грядами валунов, и что самое примечательное – своими песчаными пляжами, простирающимися по всей береговой линии. В районе деревни расположено очень много богатых рыбой озёр, которые соединяются с Сямозеро. Сямозеро – одно из крупнейших озёр в Карелии, будет идеальным местом для любителей рыбалки. Судак, щука, лещ, окунь, налим плещутся прямо у берега. Рыбалка на спиннинг и обычные удочки, зимняя подлёдная рыбалка – всегда удачны в наших краях. Тем более что у нас есть для этого всё!

Живописная природа, богатый грибами и ягодами лес, красивейшие лесные тропы, разнообразный животный мир – вот что составляет богатство нашего карельского края. Отдых в Карелии принесёт Вам массу новых впечатлений и останется незабываем.

На территории есть стоянка автомобилей, песчаный пляж, площадка для волейбола и баскетбола. К уcлугам отдыхающих у нас имеются лодка вместимостью до 4-х человек, рыболовные снасти и велосипеды.</description>
		<phone>+7 911 404 5421</phone>
		<site>http://angenlahti.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Черные камни"</name>
		<latitude>61.994818</latitude>
		<longitude>30.786898</longitude>
		<description>Наверное, нигде больше, вы не встретите столько озер, столько лесов и такого разнообразия. Карельская природа очень разнообразна: зимой вы сможете лицезреть здесь бескрайние снежные равнины и покрытую льдом водную гладь, летом же – много зелени и голубые водоемы. Этот край очень притягателен для жителей России, да и не только России. А наша база отдыха - идеальное место для Вашего отдыха в Карелии.

Наша база отдыха находится на берегу живописного озера Янисъярви. Аренда коттеджей в Карелии для больших компаний, гостиница для уединенного отдыха вдвоем, ресторан, спортивный комплекс, баня, бассейн и многое многое другое подарят вам комфорт, уют и массу впечатлений.</description>
		<phone>+ 7 (921) 701-82-82 (администратор)
+ 7 (921) 967-16-16 (отдел бронирования СПб)</phone>
		<site>http://black-rocks.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Эдем"</name>
		<latitude>61.994818</latitude>
		<longitude>30.786898</longitude>
		<description>Загородный клуб "Эдем" расположен на берегу озера, поэтому мы предлагаем широкий спектр летнего активного отдыха для детей и взрослых:

- катание на водных велосипедах
- трехместный и одноместный гидроциклы
- катание на вейкборде, водных лыжах, ватрушках
- катание на скоростном катере
- Экскурсии, походы и пикники на озере Кончезеро поможет Вам организовать наша база отдыха в Карелии.
- прокат весельных лодок, рыболовных снастей
- организация охоты в дивных карельских лесах
- организация рыбалки на реках и озерах</description>
		<phone>8 (921) 013-55-19
(8142) 77-53-66</phone>
		<site>http://edem-karelia.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Ветреный пояс"</name>
		<latitude>63.605081</latitude>
		<longitude>35.742644</longitude>
		<description>База расположена на берегу Хижозеро одного из самых живописных озер северо-восточной части Карелии, находится в 140 км. от города Сегежа.

К вашим услугам для проживания предлагается деревенский рубленный дом из сухого дерева, состоящий из гостиной, кухни и трех отдельных спален, общей вместимостью 8-10 человек. Рядом с домом находится настоящая русская баня. В доме есть: электричество, газовая плита, холодильник, СВЧ, спутниковое ТВ 20 каналов и DVD плеер. На территории турбазы есть детская площадка с батутом и качелями.

Здесь на Хижозере и Выг озере отличная рыбалка. Рыбалка в Карелии славится своими трофеями. У нас можно удачно порыбачить на реках и озерах. Предлагаем трансфер к озерам, по озерам, домики на островах Выга. База "Ветренный пояс" к вашим услуга, любители рыбалки на северных озерах Карелии.</description>
		<phone>+7 921 220-75-21
+7 921 801-05-01</phone>
		<site>http://topaz-tur.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Турбаза "Курмойла"</name>
		<latitude>61.900174</latitude>
		<longitude>33.067049</longitude>
		<description>База отдыха "Курмойла" находится в 90 км. от г. Петрозаводска в сосновом бору на берегу озера Сямозеро - на мысу, со всех сторон омываемым озером.

Турбаза "Курмойла" предлагает рыбалку с егерем на поморских карбасах.</description>
		<phone>8 (8142) 59-95-93</phone>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Шишки"</name>
		<latitude>62.362466</latitude>
		<longitude>33.869094</longitude>
		<description>База отдыха «Шишки» — это совершенно новый объект на туристической карте Республики Карелия. Мы находимся в удалении от крупных населенных пунктов, среди соснового леса, который был бережно сохранен нами при строительстве, на берегу озера Сундозеро, входящего в систему реки Суна.

В свою очередь, на реке Суна, ниже по течению, расположился второй по величине в Европе знаменитый водопад «Кивач». Одна из границ заповедника «Кивач» проходит прямо по водной глади оз. Сундозеро на расстоянии 500 метров от береговой линии базы отдыха.

Любители активного отдыха могут смело рассчитывать на самые разнообразные развлечения, начиная от игры в бадминтон или пляжный волейбол и заканчивая участием в снегоходных, байдарочных, охотничьих и рыболовных турах. Рыбалка в Карелии издавна славилась своим разнообразием, а охота в Карелии — своей добычливостью.</description>
		<phone>+7 (981) 405-45-00
+7 (981) 405-45-01</phone>
		<site>http://shishki-karelia.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Загородный клуб "Серебро Онеги"</name>
		<latitude>61.605633</latitude>
		<longitude>34.672096</longitude>
		<description>Загородный клуб "Серебро Онеги" - райское место для тех, у кого в мечтах тихий семейный отдых в Карелии. Коттеджи прямо на берегу Онежского озера — идеальное место и для истинных ценителей элитной троллинговой рыбалки.</description>
		<phone>8 921 52-48-300</phone>
		<site>http://serebro.onego.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Турбаза "Ламбушка"</name>
		<latitude>61.236995</latitude>
		<longitude>29.590461</longitude>
		<description>Турбаза «Ламбушка» расположена в Карелии, в 170 км от Санкт-Петербурга, на границе с Финляндией. На берегу  лесного озера, среди нетронутых лесов, стоит большой гостевой дом с уютными номерами.

- прокат большой резиновой лодки (7 мест) с мотором и капитаном
- прокат удочек и прочего рыбацкого снаряжения.</description>
		<phone>8 921 52-48-300</phone>
		<site>http://lambushka.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Деревня Александровка</name>
		<latitude>62.151769</latitude>
		<longitude>33.98829</longitude>
		<description>По итогам конкурса правительства Республики Карелия база отдыха "Деревня Александровка" была признана лучшим загородным туристским комплексом Карелии 2004/2005 гг.

Туристический центр "Деревня Александровка" - это современная комфортабельная база отдыха, построенная в стиле карельского поселения.

Туристическая деревня "Александровка" расположена в 50 км от Петрозаводска на берегу живописного озера Пертозеро (одного из чистейших озер Европы). На севере - заповедник Кивач со знаменитым водопадом, а в нескольких километрах западнее –первый российский курорт "Марциальные воды", основанный Петром I.

К Вашим услугам:

- 2 ресторана на 150 и 40 мест;
- конференц-зал на 100 мест;
- спортивный мини-комплекс, солярий, тренажеры;
- русская дровяная баня, баня по-черному;
- spa-процедуры (массажи, пиллинги, обертывания с использованием лечебной грязи и солей, косметолог);
- рыбалка (палия, щука, лещ, окунь);
- широкий выбор прокатного снаряжения, оборудования и инвентаря для активного и интересного отдыха;
- гостиница для домашних животных;
- круглосуточная охрана территории.</description>
		<phone>+7  921 529 93 93</phone>
		<site>http://derevnya.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха Рускеала</name>
		<latitude>61.924648</latitude>
		<longitude>30.570271</longitude>
		<description>База отдыха «Рускеала» рассчитана на круглогодичный прием гостей в комфортных условиях. Размещение осуществляется в номерах от 2 до 8 человек, есть номера для молодоженов, семей с детьми, в том числе с грудными.

Общая вместимость базы более 90 человек.

В середине сезона 2011 года введен в эксплуатацию корпус №1 «Коттедж» на 12 номеров, в котором одновременно могут разместиться 32 человека.

На территории Вы можете устроить пикник, воспользоваться мангалом, приготовить шашлык или запечь рыбу. По желанию Вы можете арендовать дровяную баню, которая располагается на берегу озера.

Отправиться на рыбалку, съездить на мраморный каньон и водопады или посетить о.Валаам…все это лишь часть программы возможного отдыха на базе «Рускеала».

Если Вы не очень приготовились к рыбалке – не беда, приветливый персонал турбазы готов предоставить Вам снасти, наживку и профессиональную консультацию.</description>
		<phone>+7  921 529 93 93</phone>
		<site>http://ruskealabaza.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Плотина"</name>
		<latitude>61.681598</latitude>
		<longitude>34.206786</longitude>
		<description>База отдыха "Плотина" находится в живописном уголке Карелии, в 16 км. к югу от Петрозаводска на берегу озера Лососинное. Озеро Лососинное является одним из старейших водохранилищ. Создано в начале XVIII века для нужд Петровского чугунолитейного завода на месте двух малых водоемов, стоком которых служит р. Лососинка. Общий подъем уровня воды после неоднократного повышения в дальнейшем составил около 3,5 ж; площадь водоема увеличилась почти в два раза. В настоящее время Лососинное представляет собой сформировавшееся озеро-водохранилище со сложившимся режимом, растительным и животным миром. 

Наша база отдыха подходит как для любителей активного отдыха, так и для тех кто ищет тишину и покой в уютной атмосфере. Каждый гость здесь может приятно провести время, набраться сил, восстановить здоровье, отдохнуть от суеты мегаполиса. Мы предоставляем услуги по отдыху в Карелии, как на летний, так и на зимний периоды. Хвойная растительность делает воздух свежим и целебным. Чистейшее озеро придает особое очарование этим местам. Развитые транспортные коммуникации, отсутствие в окрестностях промышленных предприятий, чудесная природа, мягкий климат - откроют вам великолепные возможности для отдыха. Здесь есть все условия для вашего незабываемого отдыха в Карелии.</description>
		<phone>(8142) 59-49-77</phone>
		<site>http://bazaplotina.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "13 кордон"</name>
		<latitude>61.364832</latitude>
		<longitude>31.857913</longitude>
		<description>База отдыха "13 кордон" построена по мотивам фильма "Особенности национальной охоты". Расположена база отдыха в Карелии, на самом берегу Ладожского озера. О красоте Карелии нет смысла рассказывать - ее нужно видеть. Карелия – это удивительное место для неторопливого отдыха, рыбалки, охоты, единения с природой, наслаждения тишиной. Мы предлагаем Вам коттеджный комплекс, он состоит из 13 двухэтажных отдельностоящих коттеджей со всеми удобствами. Вы найдете здесь весь спектр традиционных развлечений, из которых складывается по-настоящему незабываемый и полноценный отдых. Вашему вниманию предложат немало вариантов приятного времяпрепровождения в соответствии с Вашим вкусом. Опытный персонал грамотно организует Ваш досуг, а отдых в Карелии станет насыщенным и ярким.

База отдыха " 13-ый кордон" предлагает не только отдых, рыбалку, охоту в Карелии, но и разнообразные экскурсионные маршруты, конные, пешие, велосипедные прогулки, прокат гребных и моторных лодок, спортивного инвентаря и, конечно же, русскую баню. Все это позволит Вам оторваться от суеты, отдохнуть от загруженности современного мира и получить множество великолепных впечатлений от настоящей Карельской природы.</description>
		<phone>+7 (921) 463-83-45
+7 (926) 225-90-38</phone>
		<site>http://13kordon.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Сандал"</name>
		<latitude>62.336379</latitude>
		<longitude>34.013314</longitude>
		<description>Если Вы решили посетить Карелию, кемпинг «САНДАЛ» - уникальное место, где Вы сможете, оказавшись на лоне дикой природы, отдохнуть после долгой дороги и расслабиться после трудовых будней.

Кемпинг «Сандал» расположен в одном из тихих и живописных уголков Южной Карелии, на берегу уникального по своей красоте озера Сандал (Сандальского водохранилища).
Вы окажетесь в плену огромного неба, плеска чистой воды, шелеста трав, запаха соснового леса и удивительной красоты карельских берез.

- Охраняемая территория и стоянка
- Оборудованные места для шашлыков и пикника на берегу озера с мангалом, коптильней и барбекю
- Спуск на воду лодок, катеров, пляж
- Площадка для игры в волейбол, футбол и др. игры
- Русская парная на дровах с вениками, на 6 и более человек на берегу озера
- Места для рыбалки, прокат лодок
- Три жилых корпуса с оборудованной кухней и посудой</description>
		<phone>+7 (921) 463-83-45
+7 (926) 225-90-38</phone>
		<site>http://baza-sandal.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Турбаза "Большая Медведица"</name>
		<latitude>62.832071</latitude>
		<longitude>34.768067</longitude>
		<description>База отдыха «Большая Медведица» находится в Медвежьгорском районе, в сосновом бору на берегу Онежского озера, в 160 км от г. Петрозаводска.

Загородный отель «Большая медведица» предлагает к проживанию коттеджи,выполненные в собственном, индивидуальном стиле из экологически чистых материалов. К вашим услугам русская баня, финская сауна, просторный ресторан, бильярд, конференц-зал, детская площадка, автостоянка.

Сосновый бор и песчаный берег озера всегда в ухоженном состоянии, а наше фермерское хозяйство на ваш стол всегда поставляет домашний творог, молоко и сметану.

Размещение в удобном коттедже в живописном месте позволит вам отдохнуть не только телом, но и душой.</description>
		<phone>+7 911 400-29-29
+7 921 010-70-00</phone>
		<site>http://beartour.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Хекселя"</name>
		<latitude>61.901747</latitude>
		<longitude>30.503202</longitude>
		<description>База отдыха Хекселя в Карелии – это не просто прекрасное путешествие, это, прежде всего, незабываемый отдых.

Ведь только здесь, на нескольких гектарах земли, Вы познакомитесь со всеми причудливыми формами карельского ландшафта: это и горная река с водопадами и порогами, и хвойный лес, манящий своей прохладой в жаркий день, и неприступные карельские скалы.

Найти развлечения по душе здесь сможет каждый желающий. Ну, скажите, что может быть прекраснее неспешной прогулки по лесам в поисках «спрятавшихся» лесных ягод и грибов? Разве не о купании в кристально чистом озере вы мечтаете в жаркие летние дни? А может, вы желаете попробовать себя в таком интересном занятии, как сплавы на плотах по рекам Карелии? – все к вашим услугам!

Рядом с нашей базы отдыха в Карелии вы найдете множество небольших озер, в которых можно порыбачить или просто поплавать на лодке.</description>
		<phone>+7 921 463 49 00
+7 911 428 58 78</phone>
		<site>http://hekselya.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>База отдыха "Марьялахти"</name>
		<latitude>61.543065</latitude>
		<longitude>30.413531</longitude>
		<description>База отдыха "Марьялахти" находится в самом центре национального парка "Ладожские Шхеры".

База отдыха Марьялахти – отличное и недорогое место для любителей активного отдыха на воде и рыбалки. Также здесь настоящее раздолье для тех, кто любит кататься на лодках. Для того, чтобы объехать на лодке всю акваторию залива и близлежащие шхеры не хватит и лета. Здешняя природа вдохновляла на творчество многих знаменитых людей и не может оставить равнодушными даже самых искушенных путешественников.

База отдыха находится на берегу залива Ладожского озера Марьялахти в уединенном месте. Протяженность залива 7 км. По берегам расположены природные песчаные пляжи и сосновые боры и высокие скалы,с вершин которых открывается завораживающий вид на красоту Ладожских Шхер. До ближайшего пляжа 15 минут езды на моторной лодке. На выходе в открытую Ладогу расположен остров Путсаари, на котором имеется недавно отреставрированный скит Валаамского монастыря и поклонный крест, от которого открывается прекрасный вид на Ладогу и остров Валаам. Расстояние от базы отдыха до острова Валаам 27 километров (один час езды на катере).

На базе отдыха готовы к приему туристов 8 коттеджей вместимостью от двух до четырех человек. В каждом домике туристов ждут две двухъярусные кровати, постельное белье, посуда, газовая плита, маленький холодильник. В домике есть мойка с холодной водой. Туалет уличный, общий. В отдельном домике находится общий душ. На берегу находится причал с лодками, гребными и моторными.

Место, на котором находится база отдыха, примечательно еще и тем, что в начале прошлого века здесь произошло падение большого метеорита, который получил название «метеорит Марьялахти», одна часть которого хранится в музее города Хельсинки, а вторая часть так и не найдена и находится на дне залива.</description>
		<phone>+7 (812) 952-73-96</phone>
		<site>http://econetspb.ru</site>
	</hostel>
	<hostel>
		<name>Туристический комплекс "Арсенал"</name>
		<latitude>62.117019</latitude>
		<longitude>30.758787</longitude>
		<description>	
Каким бывает отдых в Карелии?

Арсенал это не просто база отдыха в Карелии. Это удивительное место, где Ваш отдых превратится в бесконечное, незабываемое удовольствие!

Здесь можно, насладившись сказочным воздухом, смело отправиться на охоту на лесного зверя! Или отправиться на рыбалку, вернувшись с уловом, которому могут позавидовать самые заядлые рыбаки! Любители "тихой охоты" тоже не будут разочарованы - леса в округе издавна хвалятся обилием грибов и ягод. Вернувшись с охоты можно совершить экскурсии на Валаам или Рускеальский мраморный каньон… И еще множество вариантов, из которых Вы сможете выбрать себе занятие по душе, главное чтобы хватило времени!

Мы в свою очередь, как гостеприимные и хлебосольные хозяева, организуем отдых так, что все побывавшие у нас хоть раз, становятся нашими друзьями, и возвращаются в Арсенал снова и снова!</description>
		<phone>+7 (921) 6-044-033
+7 (921) 604-78-16</phone>
		<site>http://tour-arsenal.ru</site>
	</hostel>
</hostels>
