<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lakes>
    <lake>
        <id>onezhskoe</id>
        <name>Онежское озеро</name>
        <description>Онежское озеро - это второе по величине озеро Европы. Оно вдвое мельче Ладоги (максимальная глубина 120 м) и содержит в 3 раза меньше воды. Но онежская вода очень высокого качества: она чище ладожской и даже байкальской.

            Протяженность озера с севера на юг - 248 км с запада на восток 96 км. Береговая линия, особенно в северной части, сильно изрезана. Здесь много мысов, заливов, губ и островов. Общее число последних 1500 — в 2,5 раза больше, чем на Ладоге. На одном из них находится архитектурный памятник мирового уровня - Кижский погост, являющийся визитной карточкой Карелии.

            Берега озера по преимуществу песчаные, галечные, но нередки и выходы скал. Ряд скальных мысов и маленьких островов, отполированных ледником и онежской волной, послужил теми "листами каменной книги", на которых  человек эпохи неолита вел летопись своей жизни. Самым известным стал мыс Бесов Нос, определивший название большой группы петроглифов на восточном побережье озера.

            Берега северной половины озера сложены кристаллическими породами, возвышенные, изрезанные. Южная часть характеризуется плавными очертаниями низменных берегов, которые в большинстве покрыты лесами.
        </description>
        <info>
            <coordinates type="polygon">
                <point>
                    <latitude>61.694272</latitude>
                    <longitude>35.349519</longitude>
                </point>
            </coordinates>
            <fishinfo>
                <fish>ryapushka</fish>
                <fish>kilec</fish>
                <fish>korushka</fish>
                <fish>sig</fish>
                <fish>nalim</fish>
            </fishinfo>
        </info>
    </lake>
    <lake>
        <id>vagatozero</id>
        <name>Вагатозеро</name>
        <description>Расположено в южной части Карелии. Входит в систему средней части р.Шуи - притока Онежского озера. Площадь озера составляет 24,5 кв. км. Наибольшая длина 6,5 км, наибольшая ширина 5,0 м. Островов нет.

            Вагатозеро представляет собой расширенное русло р.Шуи. Форма озера овальная, почти круглая, слегка вытянутая с севера на юг. Берега сложены в основном мореной и продуктами ее размыва. Вдоль западного побережья и в изгибах берега других участков часты песчаные пляжи. Преобладают невысокие берега. Южный берег местами задернован, местами к берегу подходят сельскохозяйственные угодья.

            В озеро поступают воды пяти притоков. Крупнейшие из них р.Шуя и р.Сяньга (Сяпся). Река Сяньга связывает Вагатозеро с Сямозером. Течения в Вагатозере создаются благодаря впадению крупных притоков: рек Шуи и Сяньги, вызывающих перемещение водных масс. Вагатозеро - мелководный водоем. Наибольшая глубина 8,5 м (юго-западная часть водоема). Лишь 15% площади дна занято глубинами более 2 м.

            Рыбалка на Вагатозере актуальна в основном только в мае — июне, то есть в период размножения леща и других весенненорестующих рыб.
        </description>
        <info>
            <coordinates type="polygon">
                <point>
                    <latitude>61.73374</latitude>
                    <longitude>33.219122</longitude>
                </point>
            </coordinates>
        </info>
    </lake>
    <lake>
        <id>vatchelskoe</id>
        <name>озеро Ватчелское</name>
        <description>Озеро расположено в южной части Карелии, в Кондопожском районе. Площадь водной поверхности составляет 29,62 кв. км. Наибольшая длина - 9,4 км, наибольшая ширина - 6,2 км. На озере расположено 9 островов общей площадью 0,48 кв. км.

            Озеро имеет форму неправильного треугольника. Берега каменистые или песчаные, сплошь покрыты лесом. В южную часть озера впадает несколько небольших речек и ручьев, вытекающих из болот. По узкому протоку в южный конец Ватчельского озера поступают воды из Найдомозера. В северную часть озера впадают две маленьких речки, вытекающих из небольших озер Сявнеозера и Озонламбы. Стоком из озера служит река Куржа - приток р.Суны.

            Озеро мелководное, преобладают глубины 3 - 4 м. Наибольшая глубина 4,5 м. Дно озера на большей части площади ровное; имеется несколько подводных луд с плотными грунтами. Дно покрыто темно-оливковым илом, местами с примесью песка. У берегов распространены каменистые, каменисто-песчаные и песчаные грунты.
        </description>
        <info>
            <coordinates type="polygon">
                <point>
                    <latitude>62.299976</latitude>
                    <longitude>33.423313</longitude>
                </point>
            </coordinates>
        </info>
    </lake>
    <lake>
        <id>siamozero</id>
        <name>Сямозеро</name>
        <description>Одно из крупных озер Южной Карелии. Находится в 70 км к западу от петрозаводска. Площадь водной поверхности 266 кв. км. Наибольшая длина 25 км, ширина - 15 км. Максимальная глубина - 24 м, средняя - около 7 м.

            Береговая линия чрезвычайно изрезана заливами и мысами, имеется 80 островов и множество луд. Основные заливы Эссойльский, Курмойльский, Сяргилахта,Кухагуба, Ругагуба, Шахта, Чуйнаволокская губа. Берега по своему "характеру" довольно однообразны, преимущественно низкие. Широко распространены побережья типа песчаного пляжа. Выступающие в озеро мысы, а также южные берега многочисленных островов сложены валунной россыпью, каменистые. Скалистые берега встречаются лишь местами. Редки также заболоченные участки. Побережье покрыто еловым и смешанным лесом, на возвышенных берегах преобладает сосна. В лесах хорошие грибные и ягодные угодья. Все это создает прекрасные условия для полноценного отдыха, что и определило развитие в береговой полосе дачных поселков, лагерей здоровья, баз отдыха.

            Наиболее крупные притоки впадают в озеро с северного берега. Основные из них - Малая Суна, Судак, Кивач, Кудама, Соуда - являются малыми реками, длиной от 10 до 40 км. Всего в бассейне насчитывается 17 водотоков общей протяженностью 404 км и 748 озер общей площадью 368 км.

            Рельеф дна озера довольно сложный. Выделяются многочисленные подводные кряжи луд и сельг.
        </description>
        <info>
            <coordinates type="polygon">
                <point>
                    <latitude>61.941986</latitude>
                    <longitude>33.151767</longitude>
                </point>
            </coordinates>
        </info>
    </lake>
</lakes>